<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:fo="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:xsl-fo-compatible:1.0" xmlns:gu="http://www.gazzettaufficiale.it/eli/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:na="http://www.normattiva.it/eli/" xmlns:nakn="http://normattiva.it/akn/vocabulary" xmlns:nrdfa="http://www.normattiva.it/rdfa/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfa="http://www.w3.org/1999/xhtml#">
    <act name="monovigente">
        <meta>
            <identification source="">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto_legislativo/stato/2023-03-17/42/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto_legislativo/stato/2023-03-17/42"/>
                    <FRBRalias name="urn:nir" value="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2023-03-17;42"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="eli/id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529"/>
                    <FRBRdate date="2023-03-17" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529" aknrelname="eli/id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:LegalResource"/>
                            <nrdfa:span content="Attuazione del regolamento (UE) 2021/2116 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 2 dicembre 2021, sul finanziamento, sulla gestione e sul monitoraggio della politica agricola comune e che abroga il regolamento (UE) n. 1306/2013, recante l'introduzione di un meccanismo sanzionatorio, sotto forma di riduzione dei pagamenti ai beneficiari degli aiuti della politica agricola comune. (23G00050)  " lang="it" property="eli:title" xml:lang="it"/>
                            <nrdfa:span content="http://www.normattiva.it/eli/id/{yyyy}/{mm}/{dd}/{codiceRedazionale}/{tipoVersione}" property="eli:uri_schema"/>
                            <nrdfa:span content="23G00050" property="eli:id_local"/>
                            <nrdfa:span property="eli:type_document" resource="gu:tables/resource-type#DECRETO LEGISLATIVO"/>
                            <nrdfa:span content="2023-03-17" datatype="xsd:date" property="eli:date_document"/>
                            <nrdfa:span property="eli:version" resource="gu:tables/versions#ORIGINAL"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                    <FRBRcountry value="it"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto_legislativo/stato/2023-03-17/42/ita@2026-05-29/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto_legislativo/stato/2023-03-17/42/ita@2026-05-29"/>
                    <FRBRdate date="2026-05-29" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529/ita">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:LegalExpression"/>
                            <nrdfa:span property="eli:realizes" resource="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529"/>
                            <nrdfa:span property="eli:is_embodied_by" resource="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529/ita/akn"/>
                            <nrdfa:span property="eli:language" resource="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ITA"/>
                            <nrdfa:span property="eli:publisher_agent" resource="http://www.ipzs.it"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                    <FRBRlanguage language="ita"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto_legislativo/stato/2023-03-17/42/ita@2026-05-29/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto_legislativo/stato/2023-03-17/42/ita@2026-05-29.xml"/>
                    <FRBRdate date="2023-03-17" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529/ita/akn">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:Format"/>
                            <nrdfa:span property="eli:format" resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/xml"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <publication date="2023-04-21" name="" number="94" showAs=""/>
            <lifecycle source="">
                <eventRef date="2023-04-21" eId="eventRef_0" source="ro1"/>
                <eventRef date="2023-12-15" eId="eventRef_1" source="rp1"/>
                <eventRef date="2026-05-14" eId="eventRef_2" source="rp2"/>
            </lifecycle>
            <analysis source="">
                <passiveModifications>
                    <textualMod eId="pmod_0" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_1"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((o-bis) provvedimento di riconoscimento: il provvedimento adottato dalle regioni e province autonome, necessario ai fini dell'accesso agli aiuti previsti dal Piano Strategico della PAC (PSP) per l'intervento della distillazione dei sottoprodotti; 
 o-ter) criteri di riconoscimento: disposizioni di cui al regolamento (UE) 1308/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio e di cui alle disposizioni nazionali attuative, che stabiliscono le norme sul riconoscimento, sulle dimensioni minime, sul controllo democratico e sul valore della produzione commercializzata delle organizzazioni di produttori e loro associazioni del settore dell'ortofrutta e delle patate.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_1" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_2"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Recupero di pagamenti indebiti e interessi applicabili). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_2" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_3"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. La restituzione di un pagamento indebito e' richiesta entro diciotto mesi dall'accertamento delle irregolarita' sanzionabili. 
 2. I soggetti delegati e gli enti preposti all'accertamento dell'indebito, se competenti, richiedono al beneficiario la restituzione in favore dell'Organismo pagatore di quanto indebitamente percepito; se non competenti a richiedere la restituzione, trasmettono tempestivamente all'Organismo pagatore le relazioni di controllo o i documenti analoghi e le segnalazioni di irregolarita' ricevute. In quest'ultimo caso il termine di cui al primo comma decorre dalla data di approvazione o, in mancanza, di ricevimento dei predetti documenti da parte dell'Organismo pagatore competente. 
 3. Non si procede al recupero se i costi gia' sostenuti e i costi prevedibili per il recupero dell'indebito sono complessivamente superiori all'importo da recuperare e comunque se l'importo da recuperare, esclusi gli interessi, non supera cento euro. 
 4. Il termine di pagamento concesso al beneficiario per la restituzione dell'indebito non puo' essere superiore a sessanta giorni decorrenti dalla data di ricevimento del provvedimento di recupero. Salvo diversa previsione del presente decreto, gli interessi sulle somme da restituire sono calcolati con decorrenza dal termine assegnato al debitore nel provvedimento che dispone il recupero dell'indebito, ovvero, in caso di malafede, dalla data di percepimento dell'aiuto.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_3" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_4"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1-bis. Qualora a carico dei soggetti di cui al comma 1 sia stato disposto il sequestro preventivo dell'azienda nell'ambito di un procedimento per i reati previsti dall'articolo 603-bis del codice penale, l'autorita' giudiziaria ne da' immediata comunicazione agli Organismi pagatori che sospendono l'erogazione dei benefici fino alla revoca della misura cautelare, salvo che il giudice disponga il controllo giudiziario o nomini un amministratore giudiziario che assicuri la continuita' dell'azienda.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_4" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_5"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((COMMA ABROGATO DAL D.LGS. 23 NOVEMBRE 2023, N. 188))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_5" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_6"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((2. In base alla gravita' dell'infrazione, definita con i criteri posti dal decreto di cui all'articolo 25, la riduzione e' pari al 3 per cento, 5 per cento o 10 per cento dell'importo dei pagamenti di cui all'articolo 2, comma 1. Si applica, in ogni caso, la percentuale del 10 per cento, ove l'infrazione riguardi un numero di lavoratori superiore a 8.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_6" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_7"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((20 per cento))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_7" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_8"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((30 per cento))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_8" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_9"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((4-bis. Fermo restando quanto previsto al comma 4, alle richieste di modifica della domanda iniziale, relative a singole parcelle agricole o singoli diritti all'aiuto, capi animali o ulteriori elementi fattuali, presentate oltre i termini stabiliti per la presentazione della domanda di aiuto, si applicano le riduzioni stabilite dai commi 1 e 3, esclusivamente in relazione all'aumento dell'entita' o del pagamento rispetto a quello spettante per la domanda presentata nei termini.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_9" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_10"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((oppure, per gli interventi di sviluppo rurale per animali di specie ovina e caprina, limitatamente alle aree montane individuate ai sensi dell'articolo 32 del regolamento (UE) n. 1305/2013, per consistenze degli allevamenti superiori ai tredici capi e inferiori a quaranta capi, non si riscontrino piu' del 30 per cento di capi non accertati rispetto al totale dei capi per i quali si chiede il contributo))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_10" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_11"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((si applicano gli obblighi della condizionalita' rafforzata e sono eseguiti i relativi controlli))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_11" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_12"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((2. Per l'anno 2023, e' sospesa l'applicazione delle sanzioni di cui al comma 1, a condizione che l'infrazione sia di grado basso e che il beneficiario inadempiente presenti domanda per il medesimo regime nel 2024.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_12" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_13"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((3. Se i beneficiari per i quali la sanzione e' stata sospesa nel 2023, compiono ulteriori violazioni nel 2024, la sanzione sospesa per il 2023 verra' applicata unitamente a quella comminata per il 2024.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_13" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_14"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((e degli altri obblighi))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_14" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_15"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((Per gli interventi per lo sviluppo rurale non connessi alla superficie e agli animali, in caso di violazione degli impegni previsti dal PSP o degli altri obblighi dell'intervento, si applica per ogni violazione o gruppi di violazioni, la riduzione o l'esclusione dell'importo complessivo ammesso, erogato o da erogare, per ciascun intervento a cui si riferiscono gli impegni violati. Nel caso di violazione degli impegni per assicurare la stabilita' delle operazioni di investimento, previsti dal Piano strategico della PAC, i parametri di gravita' e entita' sono da considerarsi sempre di livello massimo.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_15" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_16"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1-bis. I beneficiari, che richiedono nella domanda di aiuto un importo che risulta maggiore del 25 per cento rispetto a quello considerato ammissibile dall'organismo pagatore competente, sono soggetti ad una sanzione pari alla differenza tra i due importi. La riduzione o l'esclusione si applica anche alle spese che sono risultate non ammissibili in seguito ai controlli in loco o in occasione di successive verifiche.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_16" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_17"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Inosservanza dei criteri di riconoscimento). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_17" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_18"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1.Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori dei settori ortofrutticolo, olivicolo e delle patate che non rispetta uno o piu' dei criteri di riconoscimento, e' soggetta alla sanzione della revoca del riconoscimento.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_18" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_19"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Frodi). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_19" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_20"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Fatte salve eventuali altre sanzioni applicabili ai sensi del diritto nazionale e del diritto dell'Unione europea, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori dei settori ortofrutticolo, olivicolo e delle patate che commette una frode finalizzata all'indebito conseguimento degli aiuti e' soggetta cumulativamente alle seguenti sanzioni: 
 (a) revoca del riconoscimento; 
 (b) recupero degli aiuti gia' erogati da parte dell'Organismo pagatore; 
 (c) esclusione del riconoscimento per l'anno successivo a quello in cui e' stata commessa la frode. 
 2. Quando pervengono da parte di organismi di accertamento e di controllo notizie circostanziate inerenti ai fatti di cui al comma 1, nei confronti delle organizzazioni di produttori e delle associazioni di organizzazioni di produttori sono sospesi i pagamenti di cui al Titolo III, Capo III, Sezioni 2, 6 e 7 del regolamento (UE) 2021/2115, finche' i fatti non sono accertati e, per lo stesso periodo, e' sospeso il riconoscimento.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_20" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_21"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Pagamento degli aiuti recuperati e delle sanzioni). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_21" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_22"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Le organizzazioni di produttori e le associazioni di organizzazioni di produttori o altri operatori, rimborsano gli aiuti indebitamente percepiti, maggiorati degli interessi. 
 2. Gli interessi sono calcolati: 
 a) a decorrere dal ricevimento del pagamento indebito; 
 b) al tasso applicato dalla Banca centrale europea alle sue operazioni principali di rifinanziamento, pubblicato nella Gazzetta ufficiale dell'Unione europea, serie C, in vigore alla data del pagamento indebito, maggiorato di tre punti percentuali.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_22" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_23"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni per gli importi non ammissibili nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_23" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_24"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazione di produttori, che richiede nella domanda di aiuto un importo superiore al 3 per cento rispetto a quello considerato ammissibile dall'Organismo pagatore competente e' soggetto ad una sanzione pari alla differenza tra i due importi. La riduzione o l'esclusione si applica anche alle spese che siano risultate non ammissibili in seguito ai controlli in loco o in occasione di successive verifiche. 
 2. Se il valore della produzione commercializzata e' dichiarato e verificato prima della presentazione della domanda di aiuto, gli importi di cui al comma 1 sono stabiliti tenendo conto rispettivamente del valore dichiarato e di quello approvato.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_24" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_25"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni a seguito di controlli di primo livello sulle operazioni di ritiro nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_25" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_26"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Fatto salvo quanto previsto dall'articolo 21, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazione di produttori che viola le norme di commercializzazione o non rispetta i requisiti minimi di cui al Titolo II del regolamento di esecuzione (UE) 2011/543 in materia di operazioni di ritiro dal mercato di cui all'articolo 27 del regolamento delegato (UE) 2022/126 per la distribuzione gratuita e' soggetta alle seguenti sanzioni: 
 a) se i quantitativi non conformi sono inferiori al 10 per cento di quelli ritirati, la sanzione e' pari all'aiuto dell'Unione, calcolato in base ai quantitativi dei prodotti ritirati non conformi; 
 b) se i quantitativi non conformi sono compresi tra il 10 per cento e il 25 per cento di quelli ritirati, la sanzione e' pari al doppio dell'importo dell'aiuto dell'Unione, calcolato in base ai quantitativi dei prodotti ritirati non conformi; 
 c) se i quantitativi non conformi superano il 25 per cento di quelli ritirati, la sanzione e' pari all'importo dell'aiuto dell'Unione per l'intero quantitativo comunicato.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_26" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_27"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni applicabili per la violazione delle regole nelle operazioni di ritiro nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_27" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_28"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori che effettua lo smaltimento dei prodotti di cui all'articolo 27 del regolamento delegato (UE) 2022/126 in modo non conforme a quanto stabilito dall'autorita' nazionale competente, non e' ammessa alle spese per le operazioni di ritiro, fatte salve le eventuali sanzioni applicabili ai sensi dell'articolo 21. 
 2. Alla medesima sanzione e' soggetta l'organizzazione di produttori o l'associazione di organizzazione di produttori che abbia provocato un impatto ambientale negativo o conseguenze fitosanitarie negative nello svolgimento delle operazioni di cui al comma precedente.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_28" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_29"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni applicabili ai destinatari dei prodotti ritirati dal mercato nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_29" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_30"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. I destinatari dei prodotti ritirati dal mercato che violano le condizioni previste dall'articolo 28 del regolamento delegato (UE) 2022/126 sono soggetti all'esclusione dal diritto di ricevere i prodotti ritirati dal mercato per il periodo di un anno e sono tenuti al versamento di una somma equivalente al valore dei prodotti ricevuti, maggiorata delle spese di cernita, imballaggio e trasporto.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_30" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_31"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Inosservanza dell'obbligo di informazione nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_31" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_32"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori che non fornisce, entro i termini previsti, le informazioni richieste dalla Regione, dall'Organismo pagatore o dal Ministero dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, e' soggetta alla revoca del riconoscimento. 
 2. Nel caso previsto dal comma 1, sono revocati anche eventuali contributi o benefici concessi. Gli eventuali contributi ancora da erogare non sono versati e quelli erogati sono recuperati. 
 3. Le sanzioni di cui ai commi 1 e 2 si applicano anche in caso di inosservanza degli obblighi di inserimento nel sistema informativo dei programmi operativi e delle loro modifiche e delle basi sociali.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_32" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_33"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni amministrative in relazione alla raccolta verde e alla mancata raccolta nel settore dell'ortofrutta previste dall'articolo 17 del regolamento delegato (UE) 2022/126). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_33" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_34"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Fatte salve le ipotesi previste dall'articolo 21, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori del settore ortofrutticolo e' soggetta a una sanzione pari all'importo dell'indennita' percepita per le superfici oggetto di violazione degli obblighi previsti dall'articolo 17 del regolamento delegato (UE) 2022/126 per la raccolta verde quando ricorre una delle seguenti ipotesi: 
 a) la superficie comunicata per la raccolta verde non e' ammissibile alla misura; 
 b) la superficie non e' stata interamente sottoposta a raccolta o la produzione non e' stata denaturata; 
 c) si verifica un impatto ambientale negativo o conseguenze fitosanitarie negative. 
 2. Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori del settore ortofrutticolo e' soggetta a una sanzione pari all'importo dell'indennita' percepita per le superfici oggetto di violazione degli obblighi previsti dall'articolo 17 del regolamento delegato (UE) 2022/126 per la mancata raccolta quanto ricorre una delle seguenti ipotesi: 
 a) la superficie comunicata per la mancata raccolta non e' ammissibile alla misura; 
 b) la raccolta e' stata comunque effettuata, in tutto o in parte, salvo che l'intervento non abbia ad oggetto piante ortofrutticole che hanno un periodo di raccolta superiore ad un mese; 
 c) si verifica un impatto ambientale negativo o conseguenze fitosanitarie negative.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_34" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_35"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzione a fronte della presentazione tardiva della domanda di aiuto). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_35" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_36"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. In deroga a quanto previsto dall'articolo 5, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori che opera nei settori ortofrutticolo, olivicolo e delle patate e che presenta una domanda di aiuto oltre i termini previsti dalla normativa di riferimento, e' soggetta ad una sanzione pari alla riduzione dell'1 per cento dell'importo dell'aiuto riconosciuto, per ogni giorno di ritardo nella presentazione della domanda.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_36" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_37"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni per infrazione della determinazione del valore della produzione commercializzata per il settore olivicolo). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_37" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_38"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori del settore olivicolo che, ai fini del conseguimento del pertinente aiuto, dichiara un valore della produzione commercializzata di cui agli articoli 30, 31 e 32 del regolamento delegato (UE) 2022/126, diverso da quella accertato, e' soggetta alle seguenti sanzioni: 
 a) se la differenza tra il valore accertato e quello dichiarato e' minore del 5 per cento, il valore preso a riferimento ai fini del conseguimento dell'aiuto e' ridotto in misura corrispondente; 
 b) se la differenza tra il valore accertato e quello dichiarato e' superiore al 5 per cento ma inferiore al 20 per cento, il valore preso a riferimento ai fini del conseguimento dell'aiuto e' ridotto nella medesima misura, con una ulteriore riduzione del 5 per cento; 
 c) se la differenza tra il valore accertato e quello dichiarato e' superiore o uguale al 20 per cento, il riconoscimento e' revocato per l'anno di competenza. 
 2. Nei casi di cui alle lettere a) e b) del comma 1, l'Organismo pagatore compensa l'importo residuo dell'aiuto da erogare con l'importo indebitamente percepito e, per l'eventuale eccedenza, procede all'escussione della polizza fideiussoria. Nel caso di cui alla lettera c), l'Organismo pagatore escute la polizza fideiussoria al fine di ottenere la restituzione integrale di quanto erogato.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_38" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_39"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni per la violazione delle regole in materia di ristrutturazione e di riconversione dei vigneti). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_39" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_40"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. I beneficiari dell'aiuto previsto per l'intervento di cui all'articolo 58, paragrafo 1, lettera a), del regolamento (UE) 2021/2115, che non realizzano sull'intera superficie l'intervento oggetto della domanda di aiuto, sono soggetti alle seguenti sanzioni: 
 a) se la differenza tra la superficie realizzata e quella indicata nella domanda approvata e' di minima entita' e comunque non superiore al 20 per cento, il sostegno e' calcolato sulla base della superficie effettivamente realizzata; 
 b) se la differenza tra la superficie realizzata e quella indicata nella domanda di aiuto supera il 20 per cento ma e' uguale o inferiore al 50 per cento, l'aiuto e' erogato sulla base della superficie effettivamente realizzata e ridotto del doppio della differenza; 
 c) se la differenza tra la superficie realizzata e quella indicata nella domanda e' superiore al 50 per cento, l'aiuto e' negato e, se gia' concesso, e' integralmente restituito. 
 2. Nelle ipotesi di cui al comma 1, in caso di forza maggiore o circostanze eccezionali previste dalla normativa comunitaria e nazionale, ai beneficiari che dimostrano di aver raggiunto l'obiettivo generale dell'operazione e' riconosciuto un aiuto pari all'importo corrispondente alla parte dell'operazione realizzata, salvo il recupero di quanto ricevuto a titolo di anticipo per la parte non attuata. 
 3. I beneficiari dell'aiuto di cui al comma 1 che hanno ricevuto l'anticipo previsto dall'articolo 49 del regolamento (UE) 2016/1149 sono esclusi per tre anni dall'accesso ai contributi per la ristrutturazione e riconversione dei vigneti e si procede all'incameramento della fideiussione nelle seguenti ipotesi: 
 a) se realizzano l'intervento su una superficie differente rispetto a quella approvata in misura superiore al 50 per cento; 
 b) se rinunciano all'intervento o sono soggetti a revoca dell'aiuto concesso; 
 c) se presentano la domanda del pagamento del saldo finale oltre cinque giorni dalla scadenza del termine stabilito; 
 d) se non presentano la domanda di pagamento del saldo finale. 
 4. I beneficiari dell'aiuto di cui al comma 1 che non hanno ricevuto l'anticipo del contributo sono esclusi per un anno dall'accesso all'aiuto per la ristrutturazione e riconversione dei vigneti nelle seguenti ipotesi: 
 a) presentazione delle domande di pagamento del saldo oltre cinque giorni dalla scadenza del termine stabilito; 
 b) mancata presentazione della domanda di pagamento del saldo; 
 c) presentazione della rinuncia al contributo concesso, successivamente al trentesimo giorno antecedente la data di scadenza della presentazione delle domande di pagamento del saldo.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_40" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_41"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni per la violazione delle disposizioni in materia di vendemmia verde). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_41" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_42"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. I beneficiari dell'aiuto previsto per l'intervento di cui all'articolo 58, paragrafo 1, lettera c), del regolamento (UE) 2021/2115 che non realizzano l'intervento sull'intera superficie oggetto della domanda sono soggetti alle seguenti sanzioni: 
 a) se la differenza tra la superficie realizzata e quella oggetto della domanda approvata e' di minima entita' e comunque non supera il 20 per cento, il sostegno e' calcolato sulla base della superficie effettivamente realizzata; 
 b) se la differenza tra la superficie realizzata e quella oggetto della domanda di aiuto e' superiore al 20 per cento ma e' uguale o inferiore al 50 per cento, l'aiuto e' erogato sulla base della superficie realizzata e ridotto del doppio della differenza; 
 c) se la differenza tra la superficie realizzata e quella oggetto della domanda supera il 50 per cento, l'aiuto e' negato e, se gia' concesso, e' restituito. In tale ipotesi il beneficiario e' escluso dall'intervento per i successivi tre anni, a decorrere dalla data di presentazione della domanda.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_42" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_43"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((Ai beneficiari del contributo per l'intervento di cui all'articolo 58, paragrafo 1, lettera b), del regolamento (UE) 2021/2115 che non realizzano integralmente l'investimento, per motivi diversi da cause di forza maggiore o circostanze eccezionali, e' riconosciuto il contributo per un importo corrispondente alle singole azioni realizzate, decurtato dell'importo del contributo corrispondente alle azioni non realizzate, a condizione che l'obiettivo generale dell'investimento sia stato comunque raggiunto))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_43" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_44"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzione a carico del distillatore dei sottoprodotti della vinificazione). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_44" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_45"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Il distillatore che viola gli obblighi previsti dalla normativa comunitaria e nazionale per la concessione dell'aiuto di cui all'articolo 58, paragrafo 1, lettera g), del regolamento (UE) 2021/2115, in materia di distillazione dei sottoprodotti, e' soggetto alla revoca del provvedimento di riconoscimento ed al diniego di accesso agli aiuti comunitari previsti per l'anno successivo all'accertamento della violazione.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_45" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_46"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Sanzioni per la violazione delle regole in materia di promozione e comunicazione realizzate nei paesi terzi). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_46" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_47"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. I soggetti beneficiari del contributo previsto dall'intervento promozione nei paesi terzi, di cui all'articolo 58, lettera k), del regolamento (UE) 2021/2115, che presentano una rendicontazione le cui spese ammissibili, a seguito dei controlli effettuati dall'Agenzia per le Erogazioni in Agricoltura (Agea), risultano inferiori al 50 per cento del valore del progetto approvato perdono il diritto all'aiuto e non possono presentare o partecipare a domande di contributo per tale misura per i due esercizi finanziari comunitari successivi. 
 2. I soggetti beneficiari del contributo previsto dall'intervento promozione nei paesi terzi, di cui all'articolo 58, lettera k), del regolamento (UE) 2021/2115, che presentano una rendicontazione le cui spese ammissibili risultano superiori al 50 per cento e inferiori al 75 per cento del valore del progetto approvato, sono soggetti alla sanzione pari all'importo del contributo ritenuto non ammissibile e non possono presentare o partecipare a domande di contributo per tale misura per l'esercizio finanziario comunitario successivo. 
 3. I soggetti beneficiari del contributo previsto dall'intervento promozione nei paesi terzi, di cui all'articolo 58, lettera k), del regolamento (UE) 2021/2115, che presentano una rendicontazione le cui spese ammissibili risultano superiori al 75 per cento e inferiori al 90 per cento del valore del progetto approvato, sono soggetti alla sanzione pecuniaria pari al valore delle spese non rendicontate escludendo quelle in economia, e non ritenute ammissibili.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_47" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_48"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((Nel caso in cui, a seguito di controllo, l'importo richiesto nella domanda di pagamento superi di una percentuale maggiore del 10 per cento l'importo accertato in sede istruttoria, il beneficiario e' soggetto, oltre alla decurtazione dell'importo non riconosciuto, alla sanzione nella misura pari al medesimo importo non riconosciuto))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_48" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_49"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((...))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_49" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_50"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((...))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_50" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_51"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((, 21 e 23))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_51" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_52"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1-bis. Con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, sono disciplinate le modalita' di esecuzione dei controlli finalizzati all'applicazione delle sanzioni previste dagli articoli 22 e 24.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_52" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_53"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((2. Fatta salva l'applicazione delle riduzioni previste dai Capi VII. VII-bis e VII-ter, le riduzioni dei pagamenti previste nel presente decreto si applicano nell'ordine seguente: 
 a) le riduzioni previste ai Capi III, V e VI; 
 b) all'importo risultante dall'applicazione della lettera a), si applicano le riduzioni previste al Capo IV; 
 c) all'importo risultante dall'applicazione della lettera b), si applicano le riduzioni previste al Capo II.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_53" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_54"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((2-bis. Quando a seguito di comunicazione del Fondo mutualistico nazionale AgriCat agli organismi pagatori, effettuata mediante iscrizione nel registro debitori nazionale da parte di Agea, risulta che l'impresa agricola beneficiaria degli aiuti ha indebitamente percepito importi a titolo di indennizzo a seguito di una denuncia di sinistro per eventi catastrofali, l'Organismo pagatore compensa l'importo dell'aiuto da erogare con gli importi indebitamente percepiti.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                </passiveModifications>
            </analysis>
            <references source="">
                <original eId="ro1" href="/akn/it/act/DECRETO_LEGISLATIVO/stato/2023-03-17/42/!main" showAs=""/>
                <passiveRef eId="rp1" href="/akn/it/act/DECRETO_LEGISLATIVO/stato/2023-11-23/188/!main" showAs=""/>
                <passiveRef eId="rp2" href="/akn/it/act/LEGGE/stato/2026-04-21/75/!main" showAs=""/>
            <TLCOrganization eId="openlawsfoundation" href="https://openlawsfoundation.org/" showAs="Open Laws Foundation"/></references>
            <proprietary source="">
                <rdf:RDF>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:LegalResource"/>
                        <eli:title xml:lang="it">Attuazione del regolamento (UE) 2021/2116 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 2 dicembre 2021, sul finanziamento, sulla gestione e sul monitoraggio della politica agricola comune e che abroga il regolamento (UE) n. 1306/2013, recante l'introduzione di un meccanismo sanzionatorio, sotto forma di riduzione dei pagamenti ai beneficiari degli aiuti della politica agricola comune. (23G00050)  </eli:title>
                        <eli:uri_schema>http://www.normattiva.it/eli/id/{yyyy}/{mm}/{dd}/{codiceRedazionale}/{tipoVersione}</eli:uri_schema>
                        <eli:id_local>23G00050</eli:id_local>
                        <eli:type_document rdf:resource="gu:tables/resource-type#DECRETO LEGISLATIVO"/>
                        <eli:date_document rdf:datatype="xsd:date">2023-03-17</eli:date_document>
                        <eli:version rdf:resource="gu:tables/versions#ORIGINAL"/>
                    </rdf:Description>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529/ita">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:LegalExpression"/>
                        <eli:realizes rdf:resource="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529"/>
                        <eli:is_embodied_by rdf:resource="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529/ita/akn"/>
                        <eli:language rdf:resource="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ITA"/>
                        <eli:publisher_agent rdf:resource="http://www.ipzs.it"/>
                    </rdf:Description>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2023/04/21/23G00050/CONSOLIDATED/20260529/ita/akn">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:format"/>
                        <eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/xml"/>
                    </rdf:Description>
                </rdf:RDF>
            </proprietary>
        <proprietary source="#openlawsfoundation"><ns0:meta xmlns:ns0="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0"><ns0:identity olfId="olf:it/decreto-legislativo/stato/2023/42" nativeUrn="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2023-03-17;42" jurisdiction="it"/><ns0:lifecycle inForceFrom="2023-04-21"><ns0:event type="enacted" date="2023-03-17"/><ns0:event type="published" date="2023-04-21"/><ns0:event type="commenced" date="2023-04-21"/><ns0:event type="amended" date="2023-12-15"/><ns0:event type="amended" date="2026-05-14"/></ns0:lifecycle><ns0:provenance sourceUrl="https://api.normattiva.it/t/normattiva.api/bff-opendata/v1/api/v1/collections/download/collection-asincrona/d81b6402-da0a-42d6-a0ed-14de0224d838" sourceSha256="27e68bb953085e8b69d48dd98063e0ede170be5f026e41bec66e482d6311091f" adapter="normattiva-it@0.2.0" generatedAt="2026-06-11T22:10:34.454586Z"/></ns0:meta></proprietary></meta>
        <preface>
            <p>
                <docType>DECRETO LEGISLATIVO</docType>
                <docDate date="2023-03-17">17 marzo 2023</docDate>
                <docNumber>42</docNumber>
                <docTitle>Attuazione del regolamento (UE) 2021/2116 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 2 dicembre 2021, sul finanziamento, sulla gestione e sul monitoraggio della politica agricola comune e che abroga il regolamento (UE) n. 1306/2013, recante l'introduzione di un meccanismo sanzionatorio, sotto forma di riduzione dei pagamenti ai beneficiari degli aiuti della politica agricola comune. (23G00050) 
</docTitle>
            </p>
            <p>
                <authorialNote eId="atn1" placement="bottom">
                    <p>Entrata in vigore del provvedimento: 06/05/2023</p>
                </authorialNote>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="formulaInizialePreambolo">
                <p>IL PRESIDENTE DELLA REPUBBLICA</p>
            </formula>
            <citations eId="cits_1">
                <citation eId="cits_1__cit_1">
                    <p>Visti gli <ref xmlns:ns1="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_1" href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-27/const/!main#art_76" ns1:target="olf:it/costituzione/stato/1947/const/art_76" ns1:relation="cites">articoli 76</ref> e <ref xmlns:ns2="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_2" href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-27/const/!main#art_87" ns2:target="olf:it/costituzione/stato/1947/const/art_87" ns2:relation="cites">87 della Costituzione</ref>;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_2">
                <citation eId="cits_2__cit_1">
                    <p>Vista la <ref xmlns:ns3="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_3" href="/akn/it/act/legge/stato/1988-08-23/400/!main" ns3:target="olf:it/legge/stato/1988/400" ns3:relation="cites">legge 23 agosto 1988, n. 400</ref>, e, in particolare, l'articolo 14;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_3">
                <citation eId="cits_3__cit_1">
                    <p>Visto l'<ref xmlns:ns4="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_4" href="/akn/it/act/legge/stato/2012-12-24/234/!main#art_33" ns4:target="olf:it/legge/stato/2012/234/art_33" ns4:relation="cites">articolo 33 della legge 24 dicembre 2012, n. 234</ref>, recante norme generali sulla partecipazione dell'Italia alla formazione e all'attuazione della normativa e delle politiche dell'Unione europea;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_4">
                <citation eId="cits_4__cit_1">
                    <p>Visto l'<ref xmlns:ns5="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_5" href="/akn/it/act/legge/stato/2022-08-04/127/!main#art_2" ns5:target="olf:it/legge/stato/2022/127/art_2" ns5:relation="cites">articolo 2 della legge 4 agosto 2022, n. 127</ref>, recante delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti normativi dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2021;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_5">
                <citation eId="cits_5__cit_1">
                    <p>Visto l'<ref xmlns:ns6="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_6" href="/akn/it/act/legge/stato/1981-11-24/689/!main#art_1" ns6:target="olf:it/legge/stato/1981/689/art_1" ns6:relation="cites">articolo 1 della legge 24 novembre 1981, n. 689</ref>, recante modifiche al sistema penale;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_6">
                <citation eId="cits_6__cit_1">
                    <p>Visto il regolamento (UE) 2021/2115 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 2 dicembre 2021, recante norme sul sostegno ai piani strategici che gli Stati membri devono redigere nell'ambito della politica agricola comune (piani strategici della PAC) e finanziati dal Fondo europeo agricolo di garanzia (FEAGA) e dal Fondo europeo agricolo per lo sviluppo rurale (FEASR) e che abroga i regolamenti (UE) n. 1305/2013 e (UE) n. 1307/2013;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_7">
                <citation eId="cits_7__cit_1">
                    <p>Visto il regolamento (UE) 2021/2116 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 2 dicembre 2021, sul finanziamento, sulla gestione e sul monitoraggio della politica agricola comune e che abroga il regolamento (UE) n. 1306/2013, e in particolare il Titolo IV, Capo IV;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_8">
                <citation eId="cits_8__cit_1">
                    <p>Visto il regolamento delegato (UE) 2022/1172 della Commissione, del 4 maggio 2022, che integra il regolamento (UE) 2021/2116 del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda il sistema integrato di gestione e di controllo della politica agricola comune e l'applicazione e il calcolo delle sanzioni amministrative per la condizionalita';</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_9">
                <citation eId="cits_9__cit_1">
                    <p>Visto il regolamento di esecuzione (UE) 2022/1173 della Commissione, del 31 maggio 2022, recante modalita' di applicazione del regolamento (UE) 2021/2116 del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda il sistema integrato di gestione e di controllo nella politica agricola comune;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_10">
                <citation eId="cits_10__cit_1">
                    <p>Visto il regolamento di esecuzione (UE) 2022/1317 della Commissione, del 27 luglio 2022, che prevede deroghe al regolamento (UE) 2021/2115 del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda l'applicazione delle norme relative alle buone condizioni agronomiche e ambientali dei terreni (norme BCAA) 7 e 8 per l'anno di domanda 2023;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_11">
                <citation eId="cits_11__cit_1">
                    <p>Visto il regolamento delegato (UE) 2017/891 del 13 marzo 2017, che integra il regolamento (UE) n. 1308/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda i settori degli ortofrutticoli e degli ortofrutticoli trasformati, integra il regolamento (UE) n. 1306/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda le sanzioni da applicare in tali settori e modifica il regolamento di esecuzione (UE) n. 543/2011 della Commissione;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_12">
                <citation eId="cits_12__cit_1">
                    <p>Visto il Piano Strategico Nazionale della PAC (PSP 2023-2027), notificato alla Commissione europea il 31 dicembre 2021, come modificato il 15 novembre 2022;</p>
                </citation>
            </citations>
            <recitals eId="recs_1">
                <recital eId="recs_1__rec_1">
                    <p>Considerato che i regolamenti che normano la Politica Agricola Comune 2023-2027, differentemente dalla programmazione attuale, dispongono che le informazioni sui sistemi di controllo e sulle sanzioni da applicare alla futura PAC siano contenute nel Piani Strategici Nazionali e che e' compito degli Stati membri adottare le disposizioni legislative, regolamentari e amministrative per garantire l'efficace tutela degli interessi finanziari dell'Unione, imponendo, tra l'altro, sanzioni effettive, proporzionate e dissuasive in conformita' del diritto dell'Unione o, in subordine, della normativa nazionale, assicurando, nel contempo, che le eventuali riduzioni e sanzioni applicate siano modulate in funzione della gravita', portata, permanenza o ripetizione dell'inosservanza rilevata;</p>
                </recital>
            </recitals>
            <p>Considerata la necessita' di stabilire le sanzioni amministrative, sotto forma di riduzioni dei pagamenti ai beneficiari degli aiuti PAC, prima dell'entrata in vigore delle disposizioni contenute nel Piano Strategico Nazionale;</p>
            <recitals eId="recs_2">
                <recital eId="recs_2__rec_1">
                    <p>Considerato che il 28 aprile 2022 ed il 20 giugno 2022 si e' provveduto a consultare le pertinenti parti sociali, cosi' come stabilito all'<ref xmlns:ns7="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_7" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_14" ns7:resolution="unresolved">articolo 14 del regolamento (UE) 2021/2115</ref>;</p>
                </recital>
            </recitals>
            <citations eId="cits_13">
                <citation eId="cits_13__cit_1">
                    <p>Vista la preliminare deliberazione del Consiglio dei ministri, adottata nella riunione del 9 dicembre 2022;</p>
                </citation>
            </citations>
            <p>Acquisiti i pareri delle Commissioni della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica competenti per materia;</p>
            <citations eId="cits_14">
                <citation eId="cits_14__cit_1">
                    <p>Vista la deliberazione del Consiglio dei ministri, adottata nella riunione del 9 marzo 2023;</p>
                </citation>
            </citations>
            <p>Sulla proposta del Ministro per gli affari europei, il Sud, le politiche di coesione e il PNRR e del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste;</p>
            <formula name="formulaFinalePreambolo">
                <p>Emana il seguente decreto-legislativo:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <chapter eId="chp_I">
                <num>Capo I</num>
                <heading>Disposizioni generali</heading>
                <article eId="art_1">
                    <num>Art. 1.</num>
                    <heading> Oggetto, definizioni e soggetti attuatori</heading>
                    <paragraph eId="art_1__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Il presente decreto disciplina le sanzioni per la violazione delle regole stabilite nel Piano Strategico PAC per il percepimento dei pagamenti unionali, di cui al <ref xmlns:ns8="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_8" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns8:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Ai fini del presente decreto, per sanzioni si intendono le riduzioni o esclusioni dei pagamenti previsti dal <ref xmlns:ns9="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_9" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns9:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, concessi o da concedere al beneficiario interessato. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_1__para_3__intro_1">
                                <p>Non si applicano le sanzioni nei seguenti casi: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_1__para_3.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>inosservanza dovuta a un errore dell'Organismo pagatore competente o di altra autorita', ove l'errore non poteva essere ragionevolmente individuato dal beneficiario; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_3.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>riduzione non superiore a 100 euro; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_3.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>inosservanza delle condizioni di concessione dell'aiuto dovuta a cause di forza maggiore o a circostanze eccezionali di cui all'<ref xmlns:ns10="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_10" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main#art_3" ns10:resolution="unresolved">articolo 3 del regolamento (UE) 2021/2116</ref>. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_1__para_4__intro_1">
                                <p>Ai fini del presente decreto si applicano le seguenti definizioni: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>«parcella agricola»: una unita' di superficie agricola, come definita nel Piano strategico della PAC; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>«superficie dichiarata»: la superficie oggetto di una domanda di aiuto o di una domanda di pagamento. Qualora la stessa superficie costituisca la base per una domanda di aiuto o di pagamento nell'ambito di piu' interventi, tale superficie e' presa in considerazione separatamente per ciascuno di tali interventi; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>«superficie determinata»: la superficie in ordine alla quale sono soddisfatti tutti i criteri e obblighi relativi alle condizioni di concessione degli aiuti; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_d">
                                <num>d)</num>
                                <content>
                                    <p>«capi dichiarati»: gli animali oggetto di una domanda di aiuto per animale nel quadro dei regimi di aiuto per animali o oggetto di una domanda di pagamento nell'ambito di una misura di sostegno connessa agli animali; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_e">
                                <num>e)</num>
                                <content>
                                    <p>«capo potenzialmente ammissibile»: un animale in grado a priori di soddisfare potenzialmente i criteri di ammissibilita' per ricevere l'aiuto nell'ambito del regime di aiuto per animali o un sostegno nell'ambito delle misure di sostegno connesse agli animali nell'anno di domanda in questione; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_f">
                                <num>f)</num>
                                <content>
                                    <p>«capo accertato»: nell'ambito di un regime di aiuto per animali, l'animale in ordine al quale sono soddisfatte tutte le condizioni previste dalle regole riguardanti la concessione degli aiuti; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_g">
                                <num>g)</num>
                                <content>
                                    <p>«gruppo coltura»: la superficie per la quale e' previsto lo stesso importo unitario dell'intervento. Si distingue in: 
 1) superficie dichiarata ai fini dell'attivazione di diritti all'aiuto nell'ambito del sostegno di base al reddito per la sostenibilita'; 
 2) superficie che da' diritto al pagamento ridistributivo complementare al reddito per la sostenibilita'; 
 3) superficie che da' diritto a pagamenti nell'ambito del regime per i giovani agricoltori; 
 4) superficie dichiarata per ciascuna misura di sostegno accoppiato al reddito; 
 5) gruppo per ciascuna delle superfici dichiarate ai fini di qualsiasi altro regime di aiuto o misura di sostegno per superficie a cui si applica un diverso importo unitario. Se gli importi unitari dell'aiuto sono variabili, e' presa in considerazione la media di tali importi in relazione alle rispettive superfici dichiarate; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_h">
                                <num>h)</num>
                                <content>
                                    <p>«gruppo di impegni»: l'insieme di due o piu' impegni affini, caratterizzati da elementi comuni ed omogenei, afferenti ad un determinato gruppo di colture; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_i">
                                <num>i)</num>
                                <content>
                                    <p>«gruppo di infrazioni»: l'insieme di due o piu' infrazioni relative ad impegni affini, caratterizzati da elementi comuni ed omogenei, afferenti ad un determinato gruppo di colture; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_l">
                                <num>l)</num>
                                <content>
                                    <p>«PSP»: il Piano Strategico PAC; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_m">
                                <num>m)</num>
                                <content>
                                    <p>«portata» di un'inosservanza: parametro determinato tenendo conto in particolare dell'impatto dell'inosservanza stessa, che puo' essere limitato all'azienda oppure piu' ampio; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_n">
                                <num>n)</num>
                                <content>
                                    <p>«gravita'» di un'inosservanza: parametro dipendente in particolare dalla rilevanza delle conseguenze dell'inosservanza medesima alla luce degli obiettivi del requisito o della norma in questione; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_o">
                                <num>o)</num>
                                <content>
                                    <p>«persistenza» o «durata» di un'inosservanza: parametro dipendente in particolare dal lasso di tempo nel corso del quale ne perdura l'effetto o dalla possibilita' di eliminarne l'effetto con mezzi ragionevoli. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_o-bis">
                                <num>o-bis)</num>
                                <content>
                                    <p>provvedimento di riconoscimento: il provvedimento adottato dalle regioni e province autonome, necessario ai fini dell'accesso agli aiuti previsti dal Piano Strategico della PAC (PSP) per l'intervento della distillazione dei sottoprodotti; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_1__para_4.__point_o-ter">
                                <num>o-ter)</num>
                                <content>
                                    <p>criteri di riconoscimento: disposizioni di cui al regolamento (UE) 1308/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio e di cui alle disposizioni nazionali attuative, che stabiliscono le norme sul riconoscimento, sulle dimensioni minime, sul controllo democratico e sul valore della produzione commercializzata delle organizzazioni di produttori e loro associazioni del settore dell'ortofrutta e delle patate.</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1__para_5">
                        <num>5.</num>
                        <content>
                            <p>Gli Organismi pagatori, ai sensi dell'articolo 9, paragrafo 1, secondo sottoparagrafo, del <ref xmlns:ns11="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_11" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main" ns11:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2116</ref>, applicano le sanzioni previste dal presente decreto. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_II">
                <num>Capo II</num>
                <heading>Sanzioni per la violazione delle regole della condizionalita' sociale</heading>
                <article eId="art_1-bis">
                    <num>Art. 1-bis.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_2">(( (Recupero di pagamenti indebiti e interessi applicabili). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1-bis__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>La restituzione di un pagamento indebito e' richiesta entro diciotto mesi dall'accertamento delle irregolarita' sanzionabili. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1-bis__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>I soggetti delegati e gli enti preposti all'accertamento dell'indebito, se competenti, richiedono al beneficiario la restituzione in favore dell'Organismo pagatore di quanto indebitamente percepito; se non competenti a richiedere la restituzione, trasmettono tempestivamente all'Organismo pagatore le relazioni di controllo o i documenti analoghi e le segnalazioni di irregolarita' ricevute. In quest'ultimo caso il termine di cui al primo comma decorre dalla data di approvazione o, in mancanza, di ricevimento dei predetti documenti da parte dell'Organismo pagatore competente. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1-bis__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Non si procede al recupero se i costi gia' sostenuti e i costi prevedibili per il recupero dell'indebito sono complessivamente superiori all'importo da recuperare e comunque se l'importo da recuperare, esclusi gli interessi, non supera cento euro. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_1-bis__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <content>
                            <p>Il termine di pagamento concesso al beneficiario per la restituzione dell'indebito non puo' essere superiore a sessanta giorni decorrenti dalla data di ricevimento del provvedimento di recupero. Salvo diversa previsione del presente decreto, gli interessi sulle somme da restituire sono calcolati con decorrenza dal termine assegnato al debitore nel provvedimento che dispone il recupero dell'indebito, ovvero, in caso di malafede, dalla data di percepimento dell'aiuto.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_2">
                    <num>Art. 2.</num>
                    <heading> Ambito d'applicazione</heading>
                    <paragraph eId="art_2__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Sono sanzionati gli agricoltori o gli altri beneficiari dei pagamenti diretti a norma del Titolo III, capo II o degli <ref xmlns:ns12="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_12" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_70" ns12:resolution="unresolved">articoli 70</ref>, <ref xmlns:ns13="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_13" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_71" ns13:resolution="unresolved">71</ref> e <ref xmlns:ns14="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_14" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_72" ns14:resolution="unresolved">72 del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, per i quali e' stata accertata in via definitiva la violazione di una o piu' norme nazionali che attuano gli articoli delle direttive elencate nell'allegato IV del <ref xmlns:ns15="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_15" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns15:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_2__para_1-bis">
                        <num>1-bis.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora a carico dei soggetti di cui al comma 1 sia stato disposto il sequestro preventivo dell'azienda nell'ambito di un procedimento per i reati previsti dall'<ref xmlns:ns16="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_16" href="/akn/it/act/regioDecreto/stato/1930-10-19/1398/!main#art_603bis" ns16:target="olf:it/regio-decreto/stato/1930/1398/art_603bis" ns16:relation="cites">articolo 603-bis del codice penale</ref>, l'autorita' giudiziaria ne da' immediata comunicazione agli Organismi pagatori che sospendono l'erogazione dei benefici fino alla revoca della misura cautelare, salvo che il giudice disponga il controllo giudiziario o nomini un amministratore giudiziario che assicuri la continuita' dell'azienda.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_2__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>
                                <ins eId="ins_5">((COMMA ABROGATO DAL D.LGS. 23 NOVEMBRE 2023, N. 188))</ins>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_3">
                    <num>Art. 3.</num>
                    <heading> Calcolo delle riduzioni</heading>
                    <paragraph eId="art_3__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>L'ammontare delle riduzioni e' calcolato sulla base dell'importo totale dei pagamenti di cui all'articolo 2, comma 1, concessi o da concedere al beneficiario interessato in relazione alle domande di pagamento presentate nel corso dell'anno solare in cui si e' verificata l'infrazione. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_3__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>In base alla gravita' dell'infrazione, definita con i criteri posti dal decreto di cui all'articolo 25, la riduzione e' pari al 3 per cento, 5 per cento o 10 per cento dell'importo dei pagamenti di cui all'articolo 2, comma 1. Si applica, in ogni caso, la percentuale del 10 per cento, ove l'infrazione riguardi un numero di lavoratori superiore a 8.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_3__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Nel caso in cui la stessa infrazione persista per piu' di un anno solare o si ripeta un'altra volta nel giro di tre anni solari consecutivi, la percentuale di riduzione e' pari al <ins eId="ins_7">((20 per cento))</ins> dell'importo totale dei pagamenti di cui all'articolo 2, comma 1. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_3__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <content>
                            <p>In caso di inosservanza intenzionale, la percentuale di riduzione e' pari al <ins eId="ins_8">((30 per cento))</ins> dell'importo totale dei pagamenti di cui all'articolo 2, comma 1. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_3__para_5">
                        <num>5.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora gli agricoltori o gli altri beneficiari dei pagamenti indicati all'articolo 2, comma 1, dopo la contestazione, da parte delle autorita' competenti in materia di legislazione sociale e di lavoro, di una infrazione per violazione di una norma nazionale di attuazione di quanto disposto nell'allegato IV del <ref xmlns:ns17="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_17" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns17:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, adempiano, nei tempi indicati dalle suddette autorita', a quanto prescritto dalla norma oggetto di contestazione, le percentuali di riduzione di cui al comma 2 sono ridotte, rispettivamente, del 100 per cento, 50 per cento e 25 per cento. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_3__para_6">
                        <num>6.</num>
                        <content>
                            <p>In relazione alle infrazioni commesse dai singoli beneficiari, per ogni anno solare, si applica unicamente la percentuale di riduzione piu' alta. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_III">
                <num>Capo III</num>
                <heading>Sanzioni per la violazione delle regole previste per i tipi di intervento sotto forma di pagamenti diretti e di sviluppo rurale  nell'ambito del sistema integrato di gestione e controllo</heading>
                <article eId="art_4">
                    <num>Art. 4.</num>
                    <heading> Ambito di applicazione</heading>
                    <paragraph eId="art_4__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_4__para_1__intro_1">
                                <p>Le norme di cui al presente capo si applicano in caso di violazione dei criteri di ammissibilita', degli impegni o degli altri obblighi relativi alle condizioni per la concessione dell'aiuto o del sostegno, prevedendone le sanzioni, in relazione ai seguenti interventi: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_4__para_1.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>sostegno di base al reddito per la sostenibilita'; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_4__para_1.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>sostegno ridistributivo complementare al reddito per la sostenibilita'; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_4__para_1.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>sostegno complementare al reddito per i giovani agricoltori; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_4__para_1.__point_d">
                                <num>d)</num>
                                <content>
                                    <p>regimi per il clima, l'ambiente e il benessere degli animali; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_4__para_1.__point_e">
                                <num>e)</num>
                                <content>
                                    <p>misure di sostegno accoppiato al reddito; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_4__para_1.__point_f">
                                <num>f)</num>
                                <content>
                                    <p>interventi basati sulle superfici e sugli animali, ai sensi degli <ref xmlns:ns18="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_18" href="/akn/it/act///2021/2115/!main#art_70" ns18:resolution="unresolved">articoli 70</ref>, <ref xmlns:ns19="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_19" href="/akn/it/act///2021/2115/!main#art_71" ns19:resolution="unresolved">71</ref> e 72 del regolamento (UE) n. 2021/2115. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_4__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Le funzioni relative ai procedimenti di accertamento e applicazione delle riduzioni previste dagli articoli del presente Capo spettano all'Autorita' di gestione, per quanto di competenza, e agli Organismi pagatori di cui all'<ref xmlns:ns20="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_20" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main#art_9" ns20:resolution="unresolved">articolo 9 del regolamento (UE) 2021/2116</ref>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <section>
                        <content>
                            <p>
                                <authorialNote eId="authorialNote_1" placement="bottom">
                                    <p> Note all'art. 4: 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns21="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_21" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns21:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns22="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_22" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main" ns22:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2116</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
</p>
                                </authorialNote>
                            </p>
                        </content>
                    </section>
                </article>
                <article eId="art_5">
                    <num>Art. 5.</num>
                    <heading> Riduzione dei pagamenti per la presentazione tardiva delle domande </heading>
                    <paragraph eId="art_5__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Per ciascun anno di domanda, la presentazione di una domanda di aiuto o di pagamento, corredata della necessaria documentazione a sostegno, oltre l'ultimo giorno utile, fissato con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, da adottarsi ai sensi dell'<ref xmlns:ns23="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_23" href="/akn/it/act/legge/stato/1990-12-29/428/!main#art_4-com3" ns23:target="olf:it/legge/stato/1990/428/art_4-com3" ns23:relation="cites">articolo 4, comma 3, della legge 29 dicembre 1990, n. 428</ref>, comporta una riduzione pari all'1 per cento, per ciascun giorno di ritardo, dell'aiuto cui il beneficiario avrebbe avuto diritto se avesse presentato la domanda entro il prefissato termine di scadenza. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_5__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora il ritardo sia superiore a venticinque giorni, la domanda di aiuto o di pagamento e' considerata irricevibile e al beneficiario non e' concesso alcun aiuto o pagamento. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_5__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Per ciascun anno di domanda, la presentazione di una domanda di assegnazione dei diritti all'aiuto o di aumento del valore dei diritti all'aiuto, corredata della necessaria documentazione a sostegno, oltre l'ultimo giorno utile, fissato con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, da adottarsi ai sensi dell'<ref xmlns:ns24="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_24" href="/akn/it/act/legge/stato/1990/428/!main#art_4-com3" ns24:resolution="unresolved">articolo 4, comma 3, della legge n. 428 del 1990</ref>, comporta una riduzione pari al 3 per cento, per ciascun giorno di ritardo, del corrispettivo dei diritti all'aiuto o dell'aumento del valore dei diritti all'aiuto cui il beneficiario avrebbe avuto diritto se avesse presentato la domanda entro il prefissato termine di scadenza. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_5__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora il ritardo sia superiore a venticinque giorni, la domanda di assegnazione o di aumento del valore dei diritti all'aiuto e' considerata irricevibile e al beneficiario non e' assegnato alcun diritto o nessun aumento del valore dei diritti all'aiuto. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_5__para_4-bis">
                        <num>4-bis.</num>
                        <content>
                            <p>Fermo restando quanto previsto al comma 4, alle richieste di modifica della domanda iniziale, relative a singole parcelle agricole o singoli diritti all'aiuto, capi animali o ulteriori elementi fattuali, presentate oltre i termini stabiliti per la presentazione della domanda di aiuto, si applicano le riduzioni stabilite dai commi 1 e 3, esclusivamente in relazione all'aumento dell'entita' o del pagamento rispetto a quello spettante per la domanda presentata nei termini.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_6">
                    <num>Art. 6.</num>
                    <heading> Omesse o inesatte dichiarazioni</heading>
                    <paragraph eId="art_6__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora un beneficiario, per un dato anno, non dichiari tutte le parcelle agricole risultanti a sua disposizione nel fascicolo aziendale di cui al <ref xmlns:ns25="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_25" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1999-12-01/503/!main" ns25:target="olf:it/dpr/stato/1999/503" ns25:relation="cites">decreto del Presidente della Repubblica 1° dicembre 1999, n. 503</ref>, e la differenza tra la superficie totale dichiarata nella domanda unica, o in una domanda di pagamento, e la somma della superficie dichiarata e della superficie delle parcelle non dichiarate sia superiore al 3 per cento della superficie dichiarata, l'importo complessivo dei pagamenti diretti per superficie ovvero del sostegno nell'ambito degli interventi basati sulle superfici e' ridotto fino al 3 per cento sulla base dei criteri previsti dai decreti di cui all'articolo 25, in funzione della entita' dell'omissione. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Fatto salvo il rispetto delle condizioni di ammissibilita', qualora nell'ambito di un intervento sia applicabile un limite o un massimale individuale, e la superficie o il numero di animali dichiarati dal beneficiario superi il suddetto limite o il massimale individuale, la superficie dichiarata o il numero di animali dichiarati corrispondenti sono adeguati al limite o al massimale fissato per il beneficiario in questione. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_6__para_3__intro_1">
                                <p>Qualora un beneficiario, per un dato anno e per un gruppo coltura dichiari una superficie maggiore rispetto alla superficie determinata, l'aiuto e' calcolato sulla base della superficie determinata per il gruppo coltura a cui si riferiscono gli impegni violati, dalla quale e' sottratta: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_6__para_3.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>due volte la differenza accertata per il gruppo coltura in questione, se questa e' superiore al 3 per cento o a due ettari, ma non superiore al 20 per cento della superficie determinata; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_6__para_3.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>l'intero importo dell'aiuto o della misura di sostegno per il gruppo coltura in questione se la differenza accertata e' superiore al 20 per cento; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_6__para_3.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza accertata e' superiore al 50 per cento, il beneficiario e' tenuto, altresi', a restituire una somma supplementare, pari all'importo dell'aiuto o del sostegno corrispondente alla differenza tra la superficie dichiarata e la superficie determinata per il gruppo coltura in questione; se tale importo non puo' essere recuperato integralmente nel corso dei due anni successivi all'anno dell'accertamento, il saldo restante e' azzerato. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora la differenza, tra superficie complessivamente dichiarata ai fini del pagamento nell'ambito degli interventi di cui all'articolo 4, comma 1, e la superficie determinata, sia inferiore o uguale a 0,1 ettari e al 20 per cento della superficie dichiarata, la superficie determinata e' considerata uguale alla superficie dichiarata. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_5">
                        <num>5.</num>
                        <content>
                            <p>Al beneficiario che nell'anno precedente non ha subito alcuna riduzione per sovradichiarazione delle superfici per il regime di aiuto o la misura di sostegno in questione, per gli interventi di cui all'articolo 4, comma 1, lettere a), b), c) e d) e gli interventi di cui agli <ref xmlns:ns26="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_26" href="/akn/it/act///2021/2115/!main#art_71" ns26:resolution="unresolved">articoli 71</ref> e 72 del regolamento (UE) n. 2021/2115, qualora la differenza accertata, di cui al comma 3 del presente articolo, non superi il 10 per cento della superficie determinata, l'aiuto e' calcolato sulla base della superficie determinata, dalla quale e' sottratta una sola volta la differenza accertata. Tale beneficiario e' sottoposto a controllo l'anno successivo e, in caso di esito negativo del controllo, decade dall'applicazione del presente comma con ricalcolo della riduzione per l'anno precedente. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_6">
                        <num>6.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora si accerti che il «giovane agricoltore», di cui all'<ref xmlns:ns27="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_27" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_4-par6" ns27:resolution="unresolved">articolo 4, paragrafo 6, del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, non possieda i requisiti relativi allo status di «capo dell'azienda» o alla capacita' professionale stabiliti con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, da adottarsi ai sensi dell'<ref xmlns:ns28="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_28" href="/akn/it/act/legge/stato/1990-12-29/428/!main#art_4-com3" ns28:target="olf:it/legge/stato/1990/428/art_4-com3" ns28:relation="cites">articolo 4, comma 3, della legge 29 dicembre 1990, n. 428</ref>, il relativo sostegno complementare al reddito non e' concesso o e' revocato integralmente e si applica, a valere sugli altri aiuti richiesti, una riduzione pari al 20 per cento dell'importo che il beneficiario ha o avrebbe ricevuto come sostegno complementare al reddito per i giovani agricoltori; se tale importo non puo' essere recuperato integralmente nel corso dei due anni successivi all'anno dell'accertamento, il saldo restante e' azzerato. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_7">
                        <num>7.</num>
                        <content>
                            <p>Fatto salvo quanto previsto dall'<ref xmlns:ns29="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_29" href="/akn/it/act/regolamento//2020/2220/!main#art_5" ns29:resolution="unresolved">articolo 5 del regolamento (UE) 2020/2220</ref>, qualora, successivamente all'assegnazione di diritti all'aiuto agli agricoltori, si accerti che determinati diritti sono stati assegnati indebitamente o il loro valore sia stato indebitamente fissato su un valore errato, l'agricoltore interessato restituisce alla riserva nazionale i diritti indebitamente assegnati ovvero la parte del loro valore indebitamente assegnato. I diritti all'aiuto indebitamente assegnati o la parte di valore indebitamente assegnati si considerano non assegnati dal momento della loro attribuzione. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_8">
                        <num>8.</num>
                        <content>
                            <p>In caso di trasferimento a terzi da parte del beneficiario originario, l'obbligo di restituzione, proporzionalmente al numero di diritti trasferiti, e la rettifica incombono anche sui cessionari, qualora il cedente non disponga di un numero di diritti sufficiente per compensare il numero dei diritti all'aiuto che gli sono stati indebitamente assegnati. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_9">
                        <num>9.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_6__para_9__intro_1">
                                <p>L'importo totale dell'aiuto, cui il beneficiario ha diritto nell'ambito di un regime di aiuti per bovini, ovini e caprini, o di una misura di sostegno connessa agli stessi animali, o di un tipo di operazione nell'ambito di tale misura di sostegno, e' versato in base al numero dei capi accertati, a condizione che, in seguito a controlli amministrativi o a seguito di sopralluogo: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_6__para_9.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>non si riscontrino piu' di tre capi non accertati; <ins eId="ins_10">((oppure, per gli interventi di sviluppo rurale per animali di specie ovina e caprina, limitatamente alle aree montane individuate ai sensi dell'articolo 32 del regolamento (UE) n. 1305/2013, per consistenze degli allevamenti superiori ai tredici capi e inferiori a quaranta capi, non si riscontrino piu' del 30 per cento di capi non accertati rispetto al totale dei capi per i quali si chiede il contributo))</ins>
                                    </p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_6__para_9.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>i bovini, gli ovini e i caprini non accertati possano essere identificati individualmente con qualsiasi mezzo previsto dal sistema di identificazione e di registrazione degli animali. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_6__para_10">
                        <num>10.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_6__para_10__intro_1">
                                <p>In mancanza delle condizioni di cui al comma 9, lettere a) e b), l'importo totale dell'aiuto o del sostegno cui il beneficiario ha diritto e' cosi' ridotto: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_6__para_10.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>se la percentuale del rapporto tra capi non accertati e capi accertati e' inferiore o uguale al 20 per cento, la riduzione e' effettuata in tale misura; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_6__para_10.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>se la percentuale del rapporto tra capi non accertati e capi accertati e' superiore al 20 per cento ma inferiore o uguale al 30 per cento, la riduzione e' effettuata nella misura di due volte tale percentuale; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_6__para_10.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>se la percentuale del rapporto tra capi non accertati e capi accertati e' superiore al 30 per cento, non e' concesso alcun aiuto o sostegno; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_6__para_10.__point_d">
                                <num>d)</num>
                                <content>
                                    <p>se la percentuale del rapporto tra capi non accertati e capi accertati e' superiore al 50 per cento, non e' concesso alcun aiuto o sostegno e il beneficiario e' tenuto, altresi', a restituire una somma supplementare pari all'importo corrispondente alla differenza tra il numero di capi dichiarati e il numero di capi accertati. Se tale importo non puo' essere recuperato integralmente nel corso dei due anni successivi all'anno dell'accertamento, il saldo restante e' azzerato. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_IV">
                <num>Capo IV</num>
                <heading>Sanzioni per la violazione delle regole della condizionalita'</heading>
                <article eId="art_7">
                    <num>Art. 7.</num>
                    <heading> Ambito di applicazione</heading>
                    <paragraph eId="art_7__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Sono sanzionati gli agricoltori o gli altri beneficiari dei pagamenti diretti, a norma del Titolo III, capo II o degli <ref xmlns:ns30="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_30" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_70" ns30:resolution="unresolved">articoli 70</ref>, <ref xmlns:ns31="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_31" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_71" ns31:resolution="unresolved">71</ref> e <ref xmlns:ns32="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_32" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_72" ns32:resolution="unresolved">72 del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, per i quali e' stata accertata in via definitiva la violazione dei criteri di gestione obbligatori (CGO) previsti dalla legislazione dell'Unione europea o delle norme per il mantenimento del terreno in buone condizioni agronomiche e ambientali (BCAA) definite conformemente all'articolo 13 e all'allegato III del <ref xmlns:ns33="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_33" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns33:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <section>
                        <content>
                            <p>
                                <authorialNote eId="authorialNote_2" placement="bottom">
                                    <p> Note all'art. 7: 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns34="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_34" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns34:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
</p>
                                </authorialNote>
                            </p>
                        </content>
                    </section>
                </article>
                <article eId="art_8">
                    <num>Art. 8.</num>
                    <heading/>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>
 
 Sanzioni per la violazione 
 delle regole di condizionalita' 
 
 </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_8__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>L'Organismo pagatore determina le sanzioni per la violazione delle regole di condizionalita' rafforzata di cui all'articolo 7 in base alla gravita', alla portata, alla durata e alla ripetizione della violazione accertata. La gravita', la portata, la durata della violazione sono graduate sulla base dei criteri previsti dal decreto di cui all'articolo 25. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_8__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>In caso di violazione non intenzionale, la riduzione applicata e' pari al 3 per cento del totale dei pagamenti assoggettati alla condizionalita'. L'ammontare delle riduzioni o delle esclusioni e' calcolato sulla base dei pagamenti concessi o da concedere nell'anno civile in cui si e' verificata la violazione. Qualora non sia possibile determinare l'anno civile in cui si e' verificata la violazione, l'ammontare delle riduzioni o delle esclusioni e' calcolato sulla base dei pagamenti concessi o da concedere nell'anno civile in cui e' accertata la violazione. L'Organismo pagatore puo', sulla base della valutazione della violazione, ridurre la percentuale fino all'1 per cento del totale dei pagamenti di cui all'articolo 7, comma 1. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_8__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora la violazione non intenzionale non abbia conseguenze sul conseguimento dell'obiettivo della norma o del criterio di gestione interessati o qualora produca conseguenze irrilevanti, non si applicano le sanzioni. I beneficiari sono informati della violazione accertata e delle eventuali misure correttive da adottare. Il beneficiario e' tenuto a ricorrere ai servizi di consulenza aziendale di cui all'<ref xmlns:ns35="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_35" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_15" ns35:resolution="unresolved">articolo 15 del regolamento (UE) 2021/2115</ref>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_8__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <content>
                            <p>Qualora la violazione non intenzionale abbia gravi conseguenze sul conseguimento dell'obiettivo della norma o del criterio di gestione interessati o costituisca un rischio diretto per la salute pubblica o per la salute degli animali, l'Organismo pagatore puo' applicare un aumento fino al 10 per cento della percentuale di riduzione sul totale dei pagamenti assoggettati alla condizionalita'. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_8__para_5">
                        <num>5.</num>
                        <content>
                            <p>Per gli obblighi di condizionalita' controllati con il Monitoraggio da satellite, ai sensi dell'<ref xmlns:ns36="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_36" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main#art_66-par1-letc" ns36:resolution="unresolved">articolo 66, paragrafo 1, lettera c), del regolamento (UE) 2021/2116</ref>, le sanzioni possono essere ridotte dall'Organismo pagatore fino alla percentuale dello 0,5 per cento del totale dei pagamenti assoggettati alla condizionalita' rafforzata. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_8__para_6">
                        <num>6.</num>
                        <content>
                            <p>In caso di inosservanza intenzionale, la percentuale di riduzione e' pari al 15 per cento dell'importo totale dei pagamenti assoggettati alla condizionalita'. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <section>
                        <content>
                            <p>
                                <authorialNote eId="authorialNote_3" placement="bottom">
                                    <p> Note all'art. 8: 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns37="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_37" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns37:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns38="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_38" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main" ns38:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2116</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
</p>
                                </authorialNote>
                            </p>
                        </content>
                    </section>
                </article>
                <article eId="art_9">
                    <num>Art. 9.</num>
                    <heading/>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>
 
 Disposizioni transitorie in materia di condizionalita' 
 
 </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_9__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Le regole della condizionalita' di cui agli <ref xmlns:ns39="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_39" href="/akn/it/act///2013/1306/!main#art_91" ns39:resolution="unresolved">articoli da 91</ref> <ref xmlns:ns40="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_40" href="/akn/it/act///2013/1306/!main#art_97" ns40:resolution="unresolved">a 97</ref>, <ref xmlns:ns41="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_41" href="/akn/it/act///2013/1306/!main#art_99" ns41:resolution="unresolved">99</ref> e 100 del regolamento (UE) n. 1306/2013 continuano ad applicarsi nel quadro dell'attuazione dei programmi di sviluppo rurale a norma del regolamento (UE) n. 1305/2013 e degli articoli 46 e <ref xmlns:ns42="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_42" href="/akn/it/act///2013/1305/!main#art_47" ns42:resolution="unresolved">47</ref> del regolamento (UE) n. 1308/2013, anche per impegni per la ristrutturazione e riconversione dei vigneti o la vendemmia verde, adottati prima del 2023. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_9__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Sulle superfici che beneficiano di un sostegno ai sensi degli <ref xmlns:ns43="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_43" href="/akn/it/act///2013/1305/!main#art_28" ns43:resolution="unresolved">articoli 28</ref>, <ref xmlns:ns44="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_44" href="/akn/it/act///2013/1305/!main#art_29" ns44:resolution="unresolved">29</ref> e 30 del regolamento (UE) n. 1305/2013 attraverso programmi di sviluppo rurale a norma di detto regolamento, e che dal 2023 transitano nell'ambito del PSP a norma del <ref xmlns:ns45="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_45" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns45:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, ricevendo in tal modo pagamenti basati sulle superfici a valere sulle risorse FEASR del periodo 2023-2027, <ins eId="ins_11">((si applicano gli obblighi della condizionalita' rafforzata e sono eseguiti i relativi controlli))</ins>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_V">
                <num>Capo V</num>
                <heading>Sanzioni per la violazione degli impegni per gli eco-schemi</heading>
                <article eId="art_10">
                    <num>Art. 10.</num>
                    <heading>Disposizioni specifiche per le riduzioni dei pagamenti in relazione ai regimi per il clima, l'ambiente e il benessere degli animali</heading>
                    <paragraph eId="art_10__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Sono sanzionati i beneficiari che presentano domanda per i regimi per il clima, l'ambiente ed il benessere degli animali e che non rispettano gli impegni assunti ai sensi dell'<ref xmlns:ns46="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_46" href="/akn/it/act/regolamento//2022/2115/!main#art_31" ns46:resolution="unresolved">articolo 31 del regolamento (UE) 2022/2115</ref>. La sanzione per ogni violazione accertata e' determinata nella misura del 30 per cento, del 50 per cento o del 100 per cento, in base alla gravita', all'entita', alla durata e alla ripetizione della violazione, definite sulla base dei criteri posti dal decreto di cui all'articolo 25. Nel caso di impegno pluriennale, si procede, altresi', al recupero dell'aiuto erogato negli anni precedenti nella stessa misura determinata nell'anno dell'accertamento. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_10__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Per l'anno 2023, e' sospesa l'applicazione delle sanzioni di cui al comma 1, a condizione che l'infrazione sia di grado basso e che il beneficiario inadempiente presenti domanda per il medesimo regime nel 2024.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_10__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Se i beneficiari per i quali la sanzione e' stata sospesa nel 2023, compiono ulteriori violazioni nel 2024, la sanzione sospesa per il 2023 verra' applicata unitamente a quella comminata per il 2024.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_VI">
                <num>Capo VI</num>
                <heading>Sanzioni per la violazione di disposizioni specifiche in materia di  sviluppo rurale</heading>
                <article eId="art_11">
                    <num>Art. 11.</num>
                    <heading/>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>
 
Violazioni dei criteri di ammissibilita' non connessi alla dimensione delle superfici o al numero di animali finanziati dal Fondo europeo agricolo per o sviluppo rurale - FEASR 
 
 </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_11__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Nel caso di violazione accertata in via definitiva dei criteri di ammissibilita' non connessi alla dimensione delle superfici o al numero degli animali, stabiliti dal PSP, il sostegno e' rifiutato o recuperato integralmente. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_12">
                    <num>Art. 12.</num>
                    <heading> Violazione degli impegni connessi alla superficie 
 e agli animali finanziati dal FEASR</heading>
                    <paragraph eId="art_12__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>In caso di mancato rispetto degli impegni previsti dal <ref xmlns:ns47="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_47" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns47:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, relativi alla concessione dell'aiuto per gli interventi connessi alla superficie e agli animali ovvero degli altri pertinenti obblighi dell'operazione stabiliti dalla normativa dell'Unione o dalla legislazione nazionale, ovvero previsti dal PSP, si applica, per ogni infrazione o gruppo di infrazione, una riduzione o l'esclusione dell'importo complessivo dei pagamenti ammessi o delle domande ammesse, nel corso dell'anno solare dell'accertamento per la coltura, il gruppo di colture, la tipologia di operazione, il tipo di intervento, la parcella di riferimento, la percentuale di unita' di bestiame adulto (UBA) o capo, a cui si riferiscono gli impegni violati. In caso di violazione di impegni pluriennali si applica il successivo articolo 14. La percentuale della riduzione e' fissata in ragione del 3 per cento, del 5 per cento o del 10 per cento ed e' determinata in base alla gravita', entita', durata e ripetizione di ciascuna violazione definite con i criteri posti dai decreti di cui all'articolo 25. Nel caso di interventi pluriennali, si procede, altresi', al recupero dell'aiuto erogato negli anni precedenti, nella stessa misura determinata nell'anno dell'accertamento. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <section>
                        <content>
                            <p>
                                <authorialNote eId="authorialNote_4" placement="bottom">
                                    <p> Note all'art. 12: 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns48="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_48" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns48:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
</p>
                                </authorialNote>
                            </p>
                        </content>
                    </section>
                </article>
                <article eId="art_13">
                    <num>Art. 13.</num>
                    <heading/>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>
 
Violazioni contestuali di piu' impegni connessi agli <ref xmlns:ns49="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_49" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_70" ns49:resolution="unresolved">articoli 70</ref>, <ref xmlns:ns50="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_50" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_71" ns50:resolution="unresolved">71</ref>, <ref xmlns:ns51="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_51" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_72" ns51:resolution="unresolved">72 del regolamento (UE) 2021/2115</ref> nonche' dei pertinenti impegni di condizionalita' 
 
 </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_13__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>In caso di accertamento nel corso dello stesso anno civile di violazioni contestuali di uno o piu' impegni previsti a norma degli <ref xmlns:ns52="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_52" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_70" ns52:resolution="unresolved">articoli 70</ref>, <ref xmlns:ns53="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_53" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_71" ns53:resolution="unresolved">71</ref>, <ref xmlns:ns54="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_54" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_72" ns54:resolution="unresolved">72 del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, nonche' di uno o piu' impegni pertinenti di condizionalita' ad essi ricollegabili, al beneficiario e' applicata una riduzione, determinata dall'autorita' di gestione in base alla gravita', entita', durata e ripetizione, come graduate sulla base dei criteri posti dai decreti di cui all'articolo 25, del 6 per cento, del 10 per cento o del 20 per cento, del pagamento ammesso o della domanda ammessa per l'operazione in questione nel corrispondente anno civile. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <section>
                        <content>
                            <p>
                                <authorialNote eId="authorialNote_5" placement="bottom">
                                    <p> Note all'art. 13: 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns55="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_55" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns55:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
</p>
                                </authorialNote>
                            </p>
                        </content>
                    </section>
                </article>
                <article eId="art_14">
                    <num>Art. 14.</num>
                    <heading> Ripetizione dell'inadempienza 
 e inadempienze gravi</heading>
                    <paragraph eId="art_14__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>La ripetizione di una violazione ricorre quando sono accertate due violazioni analoghe negli ultimi tre anni a carico dello stesso beneficiario e per lo stesso intervento. La ripetizione si determina a partire dall'anno dell'accertamento. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_14__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Una violazione si definisce grave quando e' ripetuta ed i parametri di gravita', entita' e durata sono tutti cumulativamente di livello massimo. In caso di violazione grave, il sostegno e' rifiutato o recuperato integralmente. Il beneficiario e' altresi' escluso dalla stessa misura o tipologia di operazione per l'anno civile dell'accertamento e per l'anno civile successivo. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_14__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Una violazione si definisce non grave, quando e' ripetuta ed il livello massimo dei parametri di cui al comma 2 ricorre una sola volta o non ricorre affatto. In quest'ultimo caso e' applicata una maggiorazione della riduzione, riferita all'impegno violato, doppia delle percentuali, rispettivamente, del 3 per cento, del 5 per cento o del 10 per cento, a loro volta determinate, ciascuna, in base alla gravita', entita', durata di ciascuna violazione, come definite secondo i criteri posti dall'articolo 25. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_15">
                    <num>Art. 15.</num>
                    <heading/>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>
 
Violazione degli impegni <ins eId="ins_14">((e degli altri obblighi))</ins> dello sviluppo rurale non connessi alla superficie e agli animali 
 
 </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_15__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>
                                <ins eId="ins_15">((Per gli interventi per lo sviluppo rurale non connessi alla superficie e agli animali, in caso di violazione degli impegni previsti dal PSP o degli altri obblighi dell'intervento, si applica per ogni violazione o gruppi di violazioni, la riduzione o l'esclusione dell'importo complessivo ammesso, erogato o da erogare, per ciascun intervento a cui si riferiscono gli impegni violati. Nel caso di violazione degli impegni per assicurare la stabilita' delle operazioni di investimento, previsti dal Piano strategico della PAC, i parametri di gravita' e entita' sono da considerarsi sempre di livello massimo.))</ins>
                            </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_15__para_1-bis">
                        <num>1-bis.</num>
                        <content>
                            <p>I beneficiari, che richiedono nella domanda di aiuto un importo che risulta maggiore del 25 per cento rispetto a quello considerato ammissibile dall'organismo pagatore competente, sono soggetti ad una sanzione pari alla differenza tra i due importi. La riduzione o l'esclusione si applica anche alle spese che sono risultate non ammissibili in seguito ai controlli in loco o in occasione di successive verifiche.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_16">
                    <num>Art. 16.</num>
                    <heading> Violazione delle regole 
 in materia di appalti pubblici</heading>
                    <paragraph eId="art_16__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Nel caso di violazione delle regole in materia di appalti pubblici, ai sensi dell'<ref xmlns:ns56="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_56" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main#art_61" ns56:resolution="unresolved">articolo 61 del regolamento (UE) 2021/2116</ref>, la sanzione da applicare al trasgressore deve essere determinata sulla base delle percentuali di riduzione ed esclusione individuate con riferimento ai criteri fissati dal decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo, n. 10255 del 22 ottobre 2018, recante criteri generali per l'applicazione delle riduzioni ed esclusioni per mancato rispetto delle regole sugli appalti pubblici in coerenza con le linee guida contenute nell'Allegato della Decisione C (2019) 3452 final del 14 maggio 2019. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <section>
                        <content>
                            <p>
                                <authorialNote eId="authorialNote_6" placement="bottom">
                                    <p> Note all'art. 16: 
 - Per i riferimenti del <ref xmlns:ns57="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_57" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2116/!main" ns57:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2116</ref>, si veda nelle note alle premesse. 
</p>
                                </authorialNote>
                            </p>
                        </content>
                    </section>
                </article>
                <article eId="art_17">
                    <num>Art. 17.</num>
                    <heading> Disposizioni transitorie in materia di misure connesse 
 alle superfici e agli animali dello sviluppo rurale</heading>
                    <paragraph eId="art_17__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Alle misure agro-climatico-ambientali o di imboschimento dei terreni agricoli relative a domande ammesse entro il 31 dicembre 2006, ai sensi dei regolamenti (CEE) n. 2078/92, n. 2080/92 e n. 1257/99, continuano ad applicarsi i criteri di ammissibilita', gli impegni e gli altri obblighi previsti nei contratti agro-ambientali o di imboschimento sottoscritti. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_17__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_17__para_2__intro_1">
                                <p>Per le misure relative ai programmi di sviluppo rurale dei periodi 2007-2013 e 2014-2022, finanziate con risorse FEASR afferenti a uno dei periodi suindicati, si applica, in materia di sanzioni, la disciplina definita dalle Regioni e Provincie autonome, ovvero dalle Autorita' di Gestione dei Programmi di Sviluppo Rurale, in materia di: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_17__para_2.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>violazioni di impegni riferiti alle colture, ai gruppi di colture, alle operazioni, alle misure e agli impegni pertinenti di condizionalita' individuati nei documenti programmatori 2007-2013, come ridefiniti ai sensi del regolamento (UE) n. 1306/2013; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_17__para_2.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>parametri per l'individuazione dei livelli della gravita', entita', durata e ripetizione di ciascuna violazione; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_17__para_2.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>casistiche identificate dai documenti di programmazione approvati dalla Commissione europea e dalle relative disposizioni attuative che comportano l'esclusione o la revoca dal sostegno dell'operazione o misura. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <section>
                        <content>
                            <p>
                                <authorialNote eId="authorialNote_7" placement="bottom">
                                    <p> Note all'art. 17: 
 - Il regolamento (CEE) n. 2078/92 del Consiglio, relativo a metodi di produzione agricola compatibili con le esigenze di protezione dell'ambiente e con la cura dello spazio naturale», e' pubblicato nella G.U.C.E. 30 luglio 1992, n. L 215. 
 - Il regolamento (CEE) n. 2080/92 del Consiglio, che istituisce un regime comunitario di aiuti alle misure forestali nel settore agricolo, e' pubblicato nella G.U.C.E. 30 luglio 1992, n. L 215. 
 - Il regolamento (CE) n. 1257/99 del Consiglio, sul sostegno allo sviluppo rurale da parte del Fondo europeo agricolo di orientamento e di garanzia (FEAOG) e che modifica ed abroga taluni regolamenti, e' pubblicato nella G.U.C.E. 26 giugno 1999, n. L 160. 
 - Per i riferimenti del regolamento (UE) 1306/2013, si veda nelle note all'art. 9. 
</p>
                                </authorialNote>
                            </p>
                        </content>
                    </section>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_VII">
                <num>Capo VII</num>
                <heading>((Sanzioni per la violazione di disposizioni del settore dell'ortofrutta e del settore delle patate e del settore olivicolo))</heading>
                <article eId="art_18">
                    <num>Art. 18.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_17">(( (Inosservanza dei criteri di riconoscimento). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>
                                <ins eId="ins_18">((1.Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori dei settori ortofrutticolo, olivicolo e delle patate che non rispetta uno o piu' dei criteri di riconoscimento, e' soggetta alla sanzione della revoca del riconoscimento.))</ins>
                            </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_19">
                    <num>Art. 19.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_19">(( (Frodi). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_19__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Fatte salve eventuali altre sanzioni applicabili ai sensi del diritto nazionale e del diritto dell'Unione europea, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori dei settori ortofrutticolo, olivicolo e delle patate che commette una frode finalizzata all'indebito conseguimento degli aiuti e' soggetta cumulativamente alle seguenti sanzioni: 
 (a) revoca del riconoscimento; 
 (b) recupero degli aiuti gia' erogati da parte dell'Organismo pagatore; 
 (c) esclusione del riconoscimento per l'anno successivo a quello in cui e' stata commessa la frode. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_19__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Quando pervengono da parte di organismi di accertamento e di controllo notizie circostanziate inerenti ai fatti di cui al comma 1, nei confronti delle organizzazioni di produttori e delle associazioni di organizzazioni di produttori sono sospesi i pagamenti di cui al Titolo III, Capo III, Sezioni 2, 6 e 7 del <ref xmlns:ns58="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_58" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns58:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, finche' i fatti non sono accertati e, per lo stesso periodo, e' sospeso il riconoscimento.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_20">
                    <num>Art. 20.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_21">(( (Pagamento degli aiuti recuperati e delle sanzioni). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_20__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Le organizzazioni di produttori e le associazioni di organizzazioni di produttori o altri operatori, rimborsano gli aiuti indebitamente percepiti, maggiorati degli interessi. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_20__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_20__para_2__intro_1">
                                <p>Gli interessi sono calcolati: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_20__para_2.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>a decorrere dal ricevimento del pagamento indebito; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_20__para_2.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>al tasso applicato dalla Banca centrale europea alle sue operazioni principali di rifinanziamento, pubblicato nella Gazzetta ufficiale dell'Unione europea, serie C, in vigore alla data del pagamento indebito, maggiorato di tre punti percentuali.</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_21">
                    <num>Art. 21.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_23">(( (Sanzioni per gli importi non ammissibili nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_21__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazione di produttori, che richiede nella domanda di aiuto un importo superiore al 3 per cento rispetto a quello considerato ammissibile dall'Organismo pagatore competente e' soggetto ad una sanzione pari alla differenza tra i due importi. La riduzione o l'esclusione si applica anche alle spese che siano risultate non ammissibili in seguito ai controlli in loco o in occasione di successive verifiche. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_21__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Se il valore della produzione commercializzata e' dichiarato e verificato prima della presentazione della domanda di aiuto, gli importi di cui al comma 1 sono stabiliti tenendo conto rispettivamente del valore dichiarato e di quello approvato.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_22">
                    <num>Art. 22.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_25">(( (Sanzioni a seguito di controlli di primo livello sulle operazioni di ritiro nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_22__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_22__para_1__intro_1">
                                <p>Fatto salvo quanto previsto dall'articolo 21, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazione di produttori che viola le norme di commercializzazione o non rispetta i requisiti minimi di cui al Titolo II del regolamento di esecuzione (UE) 2011/543 in materia di operazioni di ritiro dal mercato di cui all'articolo 27 del regolamento delegato (UE) 2022/126 per la distribuzione gratuita e' soggetta alle seguenti sanzioni: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_22__para_1.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>se i quantitativi non conformi sono inferiori al 10 per cento di quelli ritirati, la sanzione e' pari all'aiuto dell'Unione, calcolato in base ai quantitativi dei prodotti ritirati non conformi; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_22__para_1.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>se i quantitativi non conformi sono compresi tra il 10 per cento e il 25 per cento di quelli ritirati, la sanzione e' pari al doppio dell'importo dell'aiuto dell'Unione, calcolato in base ai quantitativi dei prodotti ritirati non conformi; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_22__para_1.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>se i quantitativi non conformi superano il 25 per cento di quelli ritirati, la sanzione e' pari all'importo dell'aiuto dell'Unione per l'intero quantitativo comunicato.</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_23">
                    <num>Art. 23.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_27">(( (Sanzioni applicabili per la violazione delle regole nelle operazioni di ritiro nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_23__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori che effettua lo smaltimento dei prodotti di cui all'articolo 27 del regolamento delegato (UE) 2022/126 in modo non conforme a quanto stabilito dall'autorita' nazionale competente, non e' ammessa alle spese per le operazioni di ritiro, fatte salve le eventuali sanzioni applicabili ai sensi dell'articolo 21. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_23__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Alla medesima sanzione e' soggetta l'organizzazione di produttori o l'associazione di organizzazione di produttori che abbia provocato un impatto ambientale negativo o conseguenze fitosanitarie negative nello svolgimento delle operazioni di cui al comma precedente.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24">
                    <num>Art. 24.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_29">(( (Sanzioni applicabili ai destinatari dei prodotti ritirati dal mercato nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>I destinatari dei prodotti ritirati dal mercato che violano le condizioni previste dall'articolo 28 del regolamento delegato (UE) 2022/126 sono soggetti all'esclusione dal diritto di ricevere i prodotti ritirati dal mercato per il periodo di un anno e sono tenuti al versamento di una somma equivalente al valore dei prodotti ricevuti, maggiorata delle spese di cernita, imballaggio e trasporto.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-bis">
                    <num>Art. 24-bis.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_31">(( (Inosservanza dell'obbligo di informazione nel settore dell'ortofrutta e delle patate). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-bis__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori che non fornisce, entro i termini previsti, le informazioni richieste dalla Regione, dall'Organismo pagatore o dal Ministero dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, e' soggetta alla revoca del riconoscimento. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-bis__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Nel caso previsto dal comma 1, sono revocati anche eventuali contributi o benefici concessi. Gli eventuali contributi ancora da erogare non sono versati e quelli erogati sono recuperati. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-bis__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Le sanzioni di cui ai commi 1 e 2 si applicano anche in caso di inosservanza degli obblighi di inserimento nel sistema informativo dei programmi operativi e delle loro modifiche e delle basi sociali.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-ter">
                    <num>Art. 24-ter.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_33">(( (Sanzioni amministrative in relazione alla raccolta verde e alla mancata raccolta nel settore dell'ortofrutta previste dall'articolo 17 del regolamento delegato (UE) 2022/126). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-ter__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-ter__para_1__intro_1">
                                <p>Fatte salve le ipotesi previste dall'articolo 21, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori del settore ortofrutticolo e' soggetta a una sanzione pari all'importo dell'indennita' percepita per le superfici oggetto di violazione degli obblighi previsti dall'articolo 17 del regolamento delegato (UE) 2022/126 per la raccolta verde quando ricorre una delle seguenti ipotesi: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-ter__para_1.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>la superficie comunicata per la raccolta verde non e' ammissibile alla misura; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-ter__para_1.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>la superficie non e' stata interamente sottoposta a raccolta o la produzione non e' stata denaturata; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-ter__para_1.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>si verifica un impatto ambientale negativo o conseguenze fitosanitarie negative. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-ter__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-ter__para_2__intro_1">
                                <p>Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori del settore ortofrutticolo e' soggetta a una sanzione pari all'importo dell'indennita' percepita per le superfici oggetto di violazione degli obblighi previsti dall'articolo 17 del regolamento delegato (UE) 2022/126 per la mancata raccolta quanto ricorre una delle seguenti ipotesi: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-ter__para_2.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>la superficie comunicata per la mancata raccolta non e' ammissibile alla misura; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-ter__para_2.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>la raccolta e' stata comunque effettuata, in tutto o in parte, salvo che l'intervento non abbia ad oggetto piante ortofrutticole che hanno un periodo di raccolta superiore ad un mese; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-ter__para_2.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>si verifica un impatto ambientale negativo o conseguenze fitosanitarie negative.</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-quater">
                    <num>Art. 24-quater.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_35">(( (Sanzione a fronte della presentazione tardiva della domanda di aiuto). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-quater__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>In deroga a quanto previsto dall'articolo 5, un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori che opera nei settori ortofrutticolo, olivicolo e delle patate e che presenta una domanda di aiuto oltre i termini previsti dalla normativa di riferimento, e' soggetta ad una sanzione pari alla riduzione dell'1 per cento dell'importo dell'aiuto riconosciuto, per ogni giorno di ritardo nella presentazione della domanda.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-quinquies">
                    <num>Art. 24-quinquies.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_37">(( (Sanzioni per infrazione della determinazione del valore della produzione commercializzata per il settore olivicolo). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-quinquies__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-quinquies__para_1__intro_1">
                                <p>Un'organizzazione di produttori o un'associazione di organizzazioni di produttori del settore olivicolo che, ai fini del conseguimento del pertinente aiuto, dichiara un valore della produzione commercializzata di cui agli articoli 30, 31 e 32 del regolamento delegato (UE) 2022/126, diverso da quella accertato, e' soggetta alle seguenti sanzioni: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-quinquies__para_1.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra il valore accertato e quello dichiarato e' minore del 5 per cento, il valore preso a riferimento ai fini del conseguimento dell'aiuto e' ridotto in misura corrispondente; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-quinquies__para_1.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra il valore accertato e quello dichiarato e' superiore al 5 per cento ma inferiore al 20 per cento, il valore preso a riferimento ai fini del conseguimento dell'aiuto e' ridotto nella medesima misura, con una ulteriore riduzione del 5 per cento; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-quinquies__para_1.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra il valore accertato e quello dichiarato e' superiore o uguale al 20 per cento, il riconoscimento e' revocato per l'anno di competenza. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-quinquies__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Nei casi di cui alle lettere a) e b) del comma 1, l'Organismo pagatore compensa l'importo residuo dell'aiuto da erogare con l'importo indebitamente percepito e, per l'eventuale eccedenza, procede all'escussione della polizza fideiussoria. Nel caso di cui alla lettera c), l'Organismo pagatore escute la polizza fideiussoria al fine di ottenere la restituzione integrale di quanto erogato.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_VIII">
                <num>((Capo VII-bis</num>
                <heading>Sanzioni per la violazione delle disposizioni del settore vitivinicolo))</heading>
                <article eId="art_24-sexies">
                    <num>Art. 24-sexies.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_39">(( (Sanzioni per la violazione delle regole in materia di ristrutturazione e di riconversione dei vigneti). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-sexies__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-sexies__para_1__intro_1">
                                <p>I beneficiari dell'aiuto previsto per l'intervento di cui all'<ref xmlns:ns59="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_59" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_58-par1-leta" ns59:resolution="unresolved">articolo 58, paragrafo 1, lettera a), del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, che non realizzano sull'intera superficie l'intervento oggetto della domanda di aiuto, sono soggetti alle seguenti sanzioni: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-sexies__para_1.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra la superficie realizzata e quella indicata nella domanda approvata e' di minima entita' e comunque non superiore al 20 per cento, il sostegno e' calcolato sulla base della superficie effettivamente realizzata; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-sexies__para_1.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra la superficie realizzata e quella indicata nella domanda di aiuto supera il 20 per cento ma e' uguale o inferiore al 50 per cento, l'aiuto e' erogato sulla base della superficie effettivamente realizzata e ridotto del doppio della differenza; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-sexies__para_1.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra la superficie realizzata e quella indicata nella domanda e' superiore al 50 per cento, l'aiuto e' negato e, se gia' concesso, e' integralmente restituito. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-sexies__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Nelle ipotesi di cui al comma 1, in caso di forza maggiore o circostanze eccezionali previste dalla normativa comunitaria e nazionale, ai beneficiari che dimostrano di aver raggiunto l'obiettivo generale dell'operazione e' riconosciuto un aiuto pari all'importo corrispondente alla parte dell'operazione realizzata, salvo il recupero di quanto ricevuto a titolo di anticipo per la parte non attuata. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-sexies__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-sexies__para_3__intro_1">
                                <p>I beneficiari dell'aiuto di cui al comma 1 che hanno ricevuto l'anticipo previsto dall'<ref xmlns:ns60="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_60" href="/akn/it/act/regolamento//2016/1149/!main#art_49" ns60:resolution="unresolved">articolo 49 del regolamento (UE) 2016/1149</ref> sono esclusi per tre anni dall'accesso ai contributi per la ristrutturazione e riconversione dei vigneti e si procede all'incameramento della fideiussione nelle seguenti ipotesi: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-sexies__para_3.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>se realizzano l'intervento su una superficie differente rispetto a quella approvata in misura superiore al 50 per cento; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-sexies__para_3.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>se rinunciano all'intervento o sono soggetti a revoca dell'aiuto concesso; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-sexies__para_3.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>se presentano la domanda del pagamento del saldo finale oltre cinque giorni dalla scadenza del termine stabilito; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-sexies__para_3.__point_d">
                                <num>d)</num>
                                <content>
                                    <p>se non presentano la domanda di pagamento del saldo finale. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-sexies__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-sexies__para_4__intro_1">
                                <p>I beneficiari dell'aiuto di cui al comma 1 che non hanno ricevuto l'anticipo del contributo sono esclusi per un anno dall'accesso all'aiuto per la ristrutturazione e riconversione dei vigneti nelle seguenti ipotesi: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-sexies__para_4.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>presentazione delle domande di pagamento del saldo oltre cinque giorni dalla scadenza del termine stabilito; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-sexies__para_4.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>mancata presentazione della domanda di pagamento del saldo; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-sexies__para_4.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>presentazione della rinuncia al contributo concesso, successivamente al trentesimo giorno antecedente la data di scadenza della presentazione delle domande di pagamento del saldo.</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-septies">
                    <num>Art. 24-septies.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_41">(( (Sanzioni per la violazione delle disposizioni in materia di vendemmia verde). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-septies__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-septies__para_1__intro_1">
                                <p>I beneficiari dell'aiuto previsto per l'intervento di cui all'<ref xmlns:ns61="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_61" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_58-par1-letc" ns61:resolution="unresolved">articolo 58, paragrafo 1, lettera c), del regolamento (UE) 2021/2115</ref> che non realizzano l'intervento sull'intera superficie oggetto della domanda sono soggetti alle seguenti sanzioni: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-septies__para_1.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra la superficie realizzata e quella oggetto della domanda approvata e' di minima entita' e comunque non supera il 20 per cento, il sostegno e' calcolato sulla base della superficie effettivamente realizzata; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-septies__para_1.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra la superficie realizzata e quella oggetto della domanda di aiuto e' superiore al 20 per cento ma e' uguale o inferiore al 50 per cento, l'aiuto e' erogato sulla base della superficie realizzata e ridotto del doppio della differenza; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-septies__para_1.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>se la differenza tra la superficie realizzata e quella oggetto della domanda supera il 50 per cento, l'aiuto e' negato e, se gia' concesso, e' restituito. In tale ipotesi il beneficiario e' escluso dall'intervento per i successivi tre anni, a decorrere dalla data di presentazione della domanda.</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-octies">
                    <num>Art. 24-octies.</num>
                    <heading>(Sanzioni per la violazione delle disposizioni in materia di investimenti in immobilizzazioni materiali e immateriali)</heading>
                    <paragraph eId="art_24-octies__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-octies__para_1__intro_1">
                                <p>I beneficiari del contributo per l'intervento di cui all'<ref xmlns:ns62="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_62" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_58-par1-letb" ns62:resolution="unresolved">articolo 58, paragrafo 1, lettera b), del regolamento (UE) 2021/2115</ref> che non utilizzano un anticipo ricevuto sono soggetti alle seguenti sanzioni: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-octies__para_1.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>un anno di esclusione dall'aiuto se l'importo dell'anticipo non speso e' superiore al 10 per cento ma inferiore o uguale al 30 per cento dell'anticipo erogato; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-octies__para_1.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>due anni di esclusione dall'aiuto se l'importo dell'anticipo non speso e' superiore al 30 per cento ma inferiore al 50 per cento dell'anticipo erogato; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-octies__para_1.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>tre anni di esclusione dall'aiuto se l'importo dell'anticipo non speso e' superiore o uguale al 50 per cento dell'anticipo erogato. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-octies__para_1-bis">
                        <num>1-bis.</num>
                        <content>
                            <p>
                                <ins eId="ins_43">((Ai beneficiari del contributo per l'intervento di cui all'articolo 58, paragrafo 1, lettera b), del regolamento (UE) 2021/2115 che non realizzano integralmente l'investimento, per motivi diversi da cause di forza maggiore o circostanze eccezionali, e' riconosciuto il contributo per un importo corrispondente alle singole azioni realizzate, decurtato dell'importo del contributo corrispondente alle azioni non realizzate, a condizione che l'obiettivo generale dell'investimento sia stato comunque raggiunto))</ins>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-octies__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>In caso di mancato utilizzo dell'anticipo versato, si applicano le disposizioni previste dall'<ref xmlns:ns63="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_63" href="/akn/it/act/regolamento//2022/127/!main#art_24" ns63:resolution="unresolved">articolo 24 del regolamento (UE) 2022/127</ref> e dall'<ref xmlns:ns64="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_64" href="/akn/it/act/regolamento//2022/128/!main#art_56" ns64:resolution="unresolved">articolo 56 del regolamento (UE) 2022/128</ref>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-octies__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>I beneficiari del contributo che non presentano la domanda di pagamento del saldo entro i termini stabiliti o che rinunciano al contributo dopo aver percepito l'anticipo sono soggetti alla sanzione dell'esclusione dall'aiuto per tre anni. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-octies__para_4">
                        <num>4.</num>
                        <content>
                            <p>In deroga a quanto previsto dall'articolo 5, nel settore vitivinicolo, i beneficiari del contributo che presentano la domanda di pagamento del saldo entro il quinto giorno solare successivo alla scadenza del termine fissato, sono soggetti ad una sanzione pari all'1 per cento del contributo riconosciuto per ogni giorno di ritardo. Le domande di pagamento presentate oltre i cinque giorni dalla scadenza del termine previsto non possono essere accolte e sono respinte. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-octies__para_5">
                        <num>5.</num>
                        <content>
                            <p>In deroga a quanto previsto dall'articolo 1-bis, qualora, all'esito dei controlli, risulta che l'importo del contributo versato e' superiore all'importo dovuto, si procede al recupero dell'aiuto indebitamente versato. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-octies__para_6">
                        <num>6.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_24-octies__para_6__intro_1">
                                <p>Fermo quanto previsto dall'articolo 1, comma 3, non si applica alcuna sanzione: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_24-octies__para_6.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>in caso di approvazione di modifiche al progetto iniziale o qualora l'anticipo non sia stato versato e sia stata presentata domanda di rinuncia nei trenta giorni precedenti il termine ultimo previsto per la presentazione della domanda di saldo; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_24-octies__para_6.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>se l'importo non speso e' inferiore al 10 per cento dell'anticipo erogato. 
</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-novies">
                    <num>Art. 24-novies.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_44">(( (Sanzione a carico del distillatore dei sottoprodotti della vinificazione). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-novies__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Il distillatore che viola gli obblighi previsti dalla normativa comunitaria e nazionale per la concessione dell'aiuto di cui all'<ref xmlns:ns65="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_65" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_58-par1-letg" ns65:resolution="unresolved">articolo 58, paragrafo 1, lettera g), del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, in materia di distillazione dei sottoprodotti, e' soggetto alla revoca del provvedimento di riconoscimento ed al diniego di accesso agli aiuti comunitari previsti per l'anno successivo all'accertamento della violazione.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_24-decies">
                    <num>Art. 24-decies.</num>
                    <heading>
                        <ins eId="ins_46">(( (Sanzioni per la violazione delle regole in materia di promozione e comunicazione realizzate nei paesi terzi). ))</ins>
                    </heading>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-decies__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>I soggetti beneficiari del contributo previsto dall'intervento promozione nei paesi terzi, di cui all'<ref xmlns:ns66="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_66" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_58-letk" ns66:resolution="unresolved">articolo 58, lettera k), del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, che presentano una rendicontazione le cui spese ammissibili, a seguito dei controlli effettuati dall'Agenzia per le Erogazioni in Agricoltura (Agea), risultano inferiori al 50 per cento del valore del progetto approvato perdono il diritto all'aiuto e non possono presentare o partecipare a domande di contributo per tale misura per i due esercizi finanziari comunitari successivi. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-decies__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>I soggetti beneficiari del contributo previsto dall'intervento promozione nei paesi terzi, di cui all'<ref xmlns:ns67="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_67" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_58-letk" ns67:resolution="unresolved">articolo 58, lettera k), del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, che presentano una rendicontazione le cui spese ammissibili risultano superiori al 50 per cento e inferiori al 75 per cento del valore del progetto approvato, sono soggetti alla sanzione pari all'importo del contributo ritenuto non ammissibile e non possono presentare o partecipare a domande di contributo per tale misura per l'esercizio finanziario comunitario successivo. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-decies__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>I soggetti beneficiari del contributo previsto dall'intervento promozione nei paesi terzi, di cui all'<ref xmlns:ns68="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_68" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_58-letk" ns68:resolution="unresolved">articolo 58, lettera k), del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, che presentano una rendicontazione le cui spese ammissibili risultano superiori al 75 per cento e inferiori al 90 per cento del valore del progetto approvato, sono soggetti alla sanzione pecuniaria pari al valore delle spese non rendicontate escludendo quelle in economia, e non ritenute ammissibili.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_IX">
                <num>((Capo VII-ter</num>
                <heading>Sanzioni per la violazione di disposizioni del settore dell'apicoltura))</heading>
                <article eId="art_24-undecies">
                    <num>Art. 24-undecies.</num>
                    <heading>(Inosservanza degli obblighi previsti per il percepimento dei pagamenti previsti al Titolo III, Capo III, Sezione 3, del regolamento (UE) 2021/2115)</heading>
                    <paragraph eId="art_24-undecies__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>I beneficiari dei finanziamenti per l'acquisto dei beni, previsti dall'<ref xmlns:ns69="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_69" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main#art_55-com1-letb" ns69:resolution="unresolved">articolo 55, comma 1, lettera b), del regolamento (UE) 2021/2115</ref>, il cui uso e utilita' economica non si esauriscono entro un anno, quando non rispettano il periodo minimo di mantenimento di tali beni in azienda, sono soggetti al recupero degli aiuti. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-undecies__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>La medesima sanzione si applica in caso di violazione dei vincoli territoriali di mantenimento del materiale biologico finanziato, di cui all'articolo 55, comma 1, lettera b), punto iii) del <ref xmlns:ns70="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_70" href="/akn/it/act/regolamento//2021/2115/!main" ns70:resolution="unresolved">regolamento (UE) 2021/2115</ref>, nonche' in caso di violazione delle regole stabilite dalla legislazione nazionale sull'identificazione del predetto materiale biologico. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-undecies__para_3">
                        <num>3.</num>
                        <content>
                            <p>Nel caso in cui le condotte di cui ai commi 1 e 2 siano realizzate intenzionalmente o con colpa grave, i beneficiari, oltre al rimborso dei pagamenti indebitamente percepiti e dei relativi interessi, sono soggetti ad una ulteriore sanzione pari all'importo percepito. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_24-undecies__para_3-bis">
                        <num>3-bis.</num>
                        <content>
                            <p>
                                <ins eId="ins_48">((Nel caso in cui, a seguito di controllo, l'importo richiesto nella domanda di pagamento superi di una percentuale maggiore del 10 per cento l'importo accertato in sede istruttoria, il beneficiario e' soggetto, oltre alla decurtazione dell'importo non riconosciuto, alla sanzione nella misura pari al medesimo importo non riconosciuto))</ins>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
            <chapter eId="chp_X">
                <num>Capo VIII</num>
                <heading>Disposizioni comuni</heading>
                <article eId="art_25">
                    <num>Art. 25.</num>
                    <heading> Disposizioni finali</heading>
                    <paragraph eId="art_25__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Con uno o piu' decreti del Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, da emanarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto, sono stabilite le disposizioni attuative e i criteri per determinare le percentuali di riduzione applicabili previste dagli articoli 3, comma 2, 6, comma 1, 8, comma 1, 10, comma 1, 12 <ins eId="ins_49">((...))</ins>, 13, 14, 15 <ins eId="ins_50">((...))</ins>
                                <ins eId="ins_51">((, 21 e 23))</ins>. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_25__para_1-bis">
                        <num>1-bis.</num>
                        <content>
                            <p>Con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste, sono disciplinate le modalita' di esecuzione dei controlli finalizzati all'applicazione delle sanzioni previste dagli articoli 22 e 24.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_25__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <list>
                            <intro eId="art_25__para_2__intro_1">
                                <p>Fatta salva l'applicazione delle riduzioni previste dai Capi VII. VII-bis e VII-ter, le riduzioni dei pagamenti previste nel presente decreto si applicano nell'ordine seguente: 
 </p>
                            </intro>
                            <point eId="art_25__para_2.__point_a">
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>le riduzioni previste ai Capi III, V e VI; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_25__para_2.__point_b">
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>all'importo risultante dall'applicazione della lettera a), si applicano le riduzioni previste al Capo IV; 
</p>
                                </content>
                            </point>
                            <point eId="art_25__para_2.__point_c">
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>all'importo risultante dall'applicazione della lettera b), si applicano le riduzioni previste al Capo II.</p>
                                </content>
                            </point>
                        </list>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>((</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_25__para_2-bis">
                        <num>2-bis.</num>
                        <content>
                            <p>Quando a seguito di comunicazione del Fondo mutualistico nazionale AgriCat agli organismi pagatori, effettuata mediante iscrizione nel registro debitori nazionale da parte di Agea, risulta che l'impresa agricola beneficiaria degli aiuti ha indebitamente percepito importi a titolo di indennizzo a seguito di una denuncia di sinistro per eventi catastrofali, l'Organismo pagatore compensa l'importo dell'aiuto da erogare con gli importi indebitamente percepiti.</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph>
                        <content>
                            <p>))</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
                <article eId="art_26">
                    <num>Art. 26.</num>
                    <heading> Clausola di invarianza finanziaria</heading>
                    <paragraph eId="art_26__para_1">
                        <num>1.</num>
                        <content>
                            <p>Dall'attuazione del presente decreto non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. 
</p>
                        </content>
                    </paragraph>
                    <paragraph eId="art_26__para_2">
                        <num>2.</num>
                        <content>
                            <p>Le amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti previsti dal presente decreto con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente. 
 </p>
                        </content>
                    </paragraph>
                </article>
            </chapter>
        </body>
        <conclusions>
            <formula name="formulaFinaleConclusioni">
                <p>Il presente decreto, munito del sigillo dello Stato, sara' inserito nella Raccolta ufficiale degli atti normativi della Repubblica italiana. E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlo e di farlo osservare. </p>
            </formula>
            <p> Dato a Roma, addi' 17 marzo 2023 </p>
            <p>MATTARELLA Meloni, Presidente del Consiglio dei ministri Fitto, Ministro per gli affari europei, il Sud, le politiche di coesione e il PNRR Nordio, Ministro della giustizia Lollobrigida, Ministro dell'agricoltura, della sovranita' alimentare e delle foreste Visto, il Guardasigilli: Nordio</p>
        </conclusions>
    </act>
</akomaNtoso>