<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:fo="urn:oasis:names:tc:opendocument:xmlns:xsl-fo-compatible:1.0" xmlns:gu="http://www.gazzettaufficiale.it/eli/" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:na="http://www.normattiva.it/eli/" xmlns:nakn="http://normattiva.it/akn/vocabulary" xmlns:nrdfa="http://www.normattiva.it/rdfa/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfa="http://www.w3.org/1999/xhtml#">
    <act name="monovigente">
        <meta>
            <identification source="">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2024-01-29/7/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2024-01-29/7"/>
                    <FRBRalias name="urn:nir" value="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="eli/id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329"/>
                    <FRBRdate date="2024-01-29" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329" aknrelname="eli/id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:LegalResource"/>
                            <nrdfa:span content="Disposizioni urgenti per le consultazioni elettorali dell'anno 2024 e in materia di revisione delle anagrafi della popolazione residente e di determinazione della popolazione legale. (24G00017)  " lang="it" property="eli:title" xml:lang="it"/>
                            <nrdfa:span content="http://www.normattiva.it/eli/id/{yyyy}/{mm}/{dd}/{codiceRedazionale}/{tipoVersione}" property="eli:uri_schema"/>
                            <nrdfa:span content="24G00017" property="eli:id_local"/>
                            <nrdfa:span property="eli:type_document" resource="gu:tables/resource-type#DECRETO-LEGGE"/>
                            <nrdfa:span content="2024-01-29" datatype="xsd:date" property="eli:date_document"/>
                            <nrdfa:span property="eli:version" resource="gu:tables/versions#ORIGINAL"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                    <FRBRcountry value="it"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2024-01-29/7/ita@2024-03-29/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2024-01-29/7/ita@2024-03-29"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-29" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329/ita">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:LegalExpression"/>
                            <nrdfa:span property="eli:realizes" resource="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329"/>
                            <nrdfa:span property="eli:is_embodied_by" resource="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329/ita/akn"/>
                            <nrdfa:span property="eli:language" resource="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ITA"/>
                            <nrdfa:span property="eli:publisher_agent" resource="http://www.ipzs.it"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                    <FRBRlanguage language="ita"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2024-01-29/7/ita@2024-03-29/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/it/act/decreto-legge/stato/2024-01-29/7/ita@2024-03-29.xml"/>
                    <FRBRdate date="2024-01-29" name=""/>
                    <FRBRauthor as="#author" href=""/>
                    <preservation>
                        <nrdfa:eli about="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329/ita/akn">
                            <nrdfa:span property="rdf:type" resource="eli:Format"/>
                            <nrdfa:span property="eli:format" resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/xml"/>
                        </nrdfa:eli>
                    </preservation>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <publication date="2024-01-29" name="" number="23" showAs=""/>
            <lifecycle source="">
                <eventRef date="2024-01-29" eId="eventRef_0" source="ro1"/>
                <eventRef date="2024-03-28" eId="eventRef_1" source="rp1"/>
            </lifecycle>
            <analysis source="">
                <activeModifications>
                    <textualMod eId="amod_0" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#1"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:2013-12-27;147#"/>
                        <new>
                            <nakn:text>ha disposto (con l'art. 1, comma 1) la modifica dell'art. 1, comma 399.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_1" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#1"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:2014-04-07;56#1"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 1, comma 4-bis) la modifica dell'art. 1, comma 79, lettera b).</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_2" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#1 bis"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:decreto.legge:2011-04-11;37#1"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 1-bis, comma 1) la modifica dell'art. 1, comma 1.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_3" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#2"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:2017-12-27;205#"/>
                        <new>
                            <nakn:text>ha disposto (con l'art. 2, comma 1, lettera a)) la modifica dell'art. 1, comma 233; (con l'art. 2, comma 1, lettera b)) la modifica dell'art. 1, comma 236; (con l'art. 2, comma 1, lettera c)) l'introduzione dei commi 236-bis e 236-ter all'art. 1.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_4" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#2"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:2017-12-27;205#"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 2, comma 1, lettera b)) la modifica dell'art. 1, comma 236; (con l'art. 2, comma 1, lettera c)) la modifica dell'art. 1, commi 236-bis e 236-ter all'art. 1.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_5" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#4"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#51"/>
                        <new>
                            <nakn:text>ha disposto (con l'art. 4, comma 1) la modifica dell'art. 51, comma 2.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_6" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#4"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#71"/>
                        <new>
                            <nakn:text>ha disposto (con l'art. 4, comma 2) la modifica dell'art. 71, comma 10.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_7" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#4"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:decreto.legge:2022-12-29;198#1"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 4, comma 2-bis) la modifica dell'art. 1, comma 20-ter.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_8" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#4 bis"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:1979-01-24;18#12"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 4-bis, comma 1) la modifica dell'art. 12, comma 4.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_9" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#4 quater"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:1990-03-21;53#14"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 4-quater, comma 1) la modifica dell'art. 14, comma 1.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_10" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#4 sexies"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:2004-07-02;165#4"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 4-sexies, comma 1) l'introduzione della lettera c-ter) all'art. 4, comma 1.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="amod_11" type="insertion">
                        <source href="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7#4 septies"/>
                        <destination href="urn:nir:stato:legge:1979-01-24;18#12"/>
                        <new>
                            <nakn:text>, convertito con modificazioni dalla L. 25 marzo 2024, n. 38 (in G.U. 28/03/2024, n. 74), ha disposto (con l'art. 4-septies, comma 1) la modifica dell'art. 12, comma 2.</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                </activeModifications>
                <passiveModifications>
                    <textualMod eId="pmod_0" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_1"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((dalle ore 15 alle ore 23))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_1" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_2"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((dalle ore 15 alle ore 23))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_2" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_3"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((4-bis. Limitatamente alle province che nell'anno 2024, per effetto dell'articolo 1, comma 79, lettera b), secondo periodo, della legge 7 aprile 2014, n. 56, sono tenute al rinnovo elettorale dei propri organi entro il quarantacinquesimo giorno successivo all'ultima proclamazione degli eletti nei comuni interessati al voto nel turno ordinario annuale, il termine per lo svolgimento delle elezioni provinciali e' differito al 29 settembre 2024. Fino al rinnovo degli organi di cui al presente comma e' prorogata la durata del mandato di quelli in carica e dei loro componenti anche in caso di decadenza dagli organi nei comuni di appartenenza. Resta fermo il termine di novanta giorni per il rinnovo elettorale delle province non rientranti nella fattispecie richiamata al primo periodo))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_3" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_4"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Disposizioni per assicurare la funzionalita' delle commissioni e sottocommissioni elettorali circondariali). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_4" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_5"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. All'articolo 1, comma 1, primo periodo, del decreto-legge 11 aprile 2011, n. 37, convertito dalla legge 1° giugno 2011, n. 78, dopo le parole: "funzionari statali" sono inserite le seguenti: "in servizio o a riposo".))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_5" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_6"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Disciplina sperimentale per l'esercizio del diritto di voto da parte degli studenti fuori sede in occasione dell'elezione dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia per l'anno 2024). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_6" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_7"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. In occasione delle elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia per l'anno 2024, gli elettori fuori sede che per motivi di studio sono temporaneamente domiciliati, per un periodo di almeno tre mesi nel quale ricade la data di svolgimento della predetta consultazione elettorale, in un comune italiano situato in una regione diversa da quella in cui si trova il comune nelle cui liste elettorali sono iscritti possono esercitare il diritto di voto con le modalita' previste dal presente articolo. 
 2. Quando il comune di temporaneo domicilio appartiene alla medesima circoscrizione elettorale in cui ricade il comune nelle cui liste elettorali sono iscritti, gli elettori fuori sede di cui al comma 1 possono votare nel comune di temporaneo domicilio. 
 3. Quando il comune di temporaneo domicilio appartiene a una circoscrizione elettorale diversa da quella in cui ricade il comune nelle cui liste elettorali sono iscritti, gli elettori fuori sede di cui al comma 1 possono votare nel comune capoluogo della regione in cui e' situato il comune di temporaneo domicilio. Il voto e' espresso per le liste e i candidati della circoscrizione di appartenenza dell'elettore, presso le sezioni elettorali speciali istituite ai sensi del comma 8. 
 4. Gli elettori fuori sede che intendono esercitare il diritto di voto ai sensi dei commi 2 e 3 presentano, personalmente, tramite persona delegata o mediante l'utilizzo di strumenti telematici, apposita domanda al comune nelle cui liste elettorali sono iscritti.
La domanda e' presentata almeno trentacinque giorni prima della data prevista per lo svolgimento della consultazione ed e' revocabile, con le stesse forme previste dal primo periodo, entro il venticinquesimo giorno antecedente la medesima data. 
 5. Alla domanda presentata ai sensi del comma 4, nella quale devono essere indicati l'indirizzo completo del temporaneo domicilio e, ove possibile, un recapito di posta elettronica, sono allegati copia di un documento di riconoscimento in corso di validita' e della tessera elettorale personale nonche' la certificazione o altra documentazione attestante l'iscrizione presso un'istituzione scolastica, universitaria o formativa. 
 6. Ricevuta la domanda di cui al comma 4, entro il ventesimo giorno antecedente la data della consultazione il comune di residenza verifica il possesso da parte dell'elettore fuori sede del diritto di elettorato attivo, dandone notizia al comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 2, o al comune capoluogo della regione in cui e' situato il comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 3. L'ufficiale elettorale del comune di residenza annota inoltre nella lista elettorale sezionale nella quale e' iscritto l'elettore fuori sede che quest'ultimo esercitera' il voto per le elezioni europee in altro comune. 
 7. Entro il quinto giorno antecedente la data della consultazione, il comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 2, o il comune capoluogo della regione in cui e' situato il comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 3, rilascia all'elettore fuori sede, anche mediante l'utilizzo di strumenti telematici, un'attestazione di ammissione al voto con l'indicazione del numero e dell'indirizzo della sezione presso cui votare. 
 8. Per consentire l'espressione del voto degli elettori di cui al comma 3, in ogni capoluogo di regione sono istituite speciali sezioni elettorali, nel numero di una sezione elettorale per ogni 800 elettori, o frazione di essi, ammessi al voto, aggregando nella stessa sezione, ove possibile, gli elettori della medesima circoscrizione elettorale. 
 9. I nominativi degli elettori ammessi al voto in ogni sezione elettorale speciale sono annotati nell'apposita lista elettorale sezionale predisposta dal comune capoluogo di regione e vistata dalla competente commissione elettorale circondariale. 
 10. Per la composizione, la costituzione e il funzionamento delle sezioni elettorali speciali si applicano, salvo quanto diversamente previsto dal presente articolo, le disposizioni del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361. Il presidente della sezione elettorale speciale e' nominato dal sindaco del comune capoluogo di regione preferibilmente tra gli iscritti all'albo delle persone idonee tenuto presso la cancelleria della competente corte d'appello. I componenti sono nominati dallo stesso sindaco preferibilmente tra gli iscritti all'albo delle persone idonee all'ufficio di scrutatore elettorale tenuto dal comune capoluogo di regione compresi nella graduatoria formata ai sensi dell'articolo 6, comma 1, lettera b), della legge 8 marzo 1989, n. 95. Ove necessario, il sindaco nomina il presidente e gli altri componenti di seggio anche tra gli elettori che hanno presentato istanza di voto fuori sede ai sensi dei commi 2 e 3. Il segretario e' nominato dal presidente della sezione elettorale speciale tra gli iscritti nelle liste elettorali del comune capoluogo di regione o tra gli elettori che hanno presentato istanza di voto fuori sede. 
 11. Presso ogni sezione elettorale speciale e' collocata un'urna per la votazione per ciascuna delle circoscrizioni elettorali di appartenenza degli elettori fuori sede assegnati alla sezione stessa. 
 12. Gli elettori fuori sede di cui ai commi 2 e 3 votano previa esibizione, oltre che di un valido documento di riconoscimento e della tessera elettorale personale, dell'attestazione di ammissione al voto rilasciata ai sensi del comma 7. 
 13. All'elettore fuori sede di cui al comma 3 il presidente della sezione elettorale speciale consegna la scheda, predisposta dal Ministero dell'interno e stampata in sede locale, relativa alla circoscrizione elettorale alla quale appartiene il comune nelle cui liste elettorali l'elettore stesso e' iscritto. Una volta votata, la scheda e' restituita al presidente che la introduce nell'urna relativa alla circoscrizione elettorale di appartenenza dell'elettore. 
 14. Le operazioni di voto presso le sezioni elettorali speciali si svolgono contemporaneamente alle operazioni di voto presso le sezioni elettorali ordinarie del territorio nazionale. 
 15. Le operazioni di scrutinio presso le sezioni elettorali speciali si svolgono subito dopo la chiusura delle operazioni di voto e l'accertamento del numero dei votanti per ciascuna circoscrizione elettorale, procedendo secondo l'ordine numerico delle circoscrizioni elettorali di cui alla tabella A allegata alla legge 24 gennaio 1979, n. 18. 
 16. La sezione elettorale speciale, ultimate le operazioni di voto e quelle di scrutinio, forma i plichi contenenti gli atti relativi a tali operazioni e li rimette all'ufficio elettorale provinciale di cui all'articolo 10 della legge 24 gennaio 1979, n. 18, costituito presso il tribunale nel comune capoluogo di regione. 
 17. L'ufficio elettorale provinciale, ove necessario, completa in via surrogatoria le operazioni di scrutinio che la sezione elettorale speciale, per cause di forza maggiore, non abbia potuto ultimare e procede al riesame delle schede contenenti voti contestati e provvisoriamente non assegnati dalla sezione elettorale speciale.
Successivamente procede, per ciascuna circoscrizione elettorale, al riepilogo dei voti di lista e dei voti di preferenza. 
 18. All'esito delle operazioni di competenza e della relativa verbalizzazione, l'ufficio elettorale provinciale forma altresi' un estratto del proprio verbale con la certificazione dei risultati complessivi dello scrutinio per ogni circoscrizione elettorale. Tale estratto del verbale e' immediatamente trasmesso per via telematica al competente ufficio elettorale circoscrizionale di cui all'articolo 9 della legge 24 gennaio 1979, n. 18. 
 19. Nel caso in cui le schede votate presso una sezione elettorale speciale dagli elettori di una medesima circoscrizione elettorale siano inferiori a cinque, il presidente della sezione, previa annotazione a verbale con indicazione anche del loro numero, immette le schede stesse nella corrispondente urna di altra sezione, se costituita. Ove il numero delle schede di una circoscrizione rimanga comunque inferiore a cinque, le schede stesse, senza essere aperte, sono racchiuse in un plico sigillato e inviate, a cura del comune capoluogo di regione, all'ufficio elettorale provinciale per le operazioni di completamento di cui al comma 17. 
 20. Per quanto non specificamente disciplinato dal presente articolo, si applicano le disposizioni del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361, e della legge 24 gennaio 1979, n. 18. 
 21. Gli elettori fuori sede di cui al comma 3 hanno diritto alle vigenti agevolazioni di viaggio dal comune di temporaneo domicilio al capoluogo di regione, e ritorno, per l'esercizio del diritto di voto presso la sezione elettorale speciale di assegnazione. 
 22. Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 8, pari a 614.149 euro per l'anno 2024, si provvede mediante utilizzo delle risorse del Fondo da ripartire per fronteggiare le spese derivanti dalle elezioni politiche, amministrative, del Parlamento europeo e dall'attuazione dei referendum, iscritto nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_7" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_8"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((nel proprio sito internet))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_8" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_9"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((nel sito internet))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_9" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_10"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((nella Gazzetta Ufficiale))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_10" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_11"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((in fase di prima applicazione))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_11" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_12"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((pubblicato nel supplemento ordinario alla Gazzetta Ufficiale))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_12" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_13"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((, recante il dato della popolazione censita al 31 dicembre 2021. Il successivo dato di riferimento della popolazione a fini elettorali e' determinato, con le modalita' di cui al comma 236-bis, sulla base dei risultati del censimento al 31 dicembre 2026))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_13" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_14"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((con regolamento adottato ai sensi dell'articolo 17))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_14" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_15"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((disposizioni del regolamento di cui al decreto))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_15" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_16"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Registrazione come marchio d'impresa di simboli usati in campo politico). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_16" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_17"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. La registrazione come marchio d'impresa di simboli o emblemi usati in campo politico o di marchi comunque contenenti parole, figure o segni con significazione politica non rileva ai fini della disciplina elettorale e, in particolare, delle norme in materia di deposito dei contrassegni, di liste dei candidati e di propaganda elettorale))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_17" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_18"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((2-bis. All'articolo 1, comma 20-ter, del decreto-legge 29 dicembre 2022, n. 198, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 febbraio 2023, n. 14, le parole: "Fino al 31 dicembre 2023" sono sostituite dalle seguenti: "Fino al 31 dicembre 2025"))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_18" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_19"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Modifica alla legge 24 gennaio 1979, n. 18). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_19" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_20"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. All'articolo 12 della legge 24 gennaio 1979, n. 18, il quarto comma e' sostituito dal seguente: 
 "Nessuna sottoscrizione e' richiesta per i partiti o gruppi politici costituiti in gruppo parlamentare nella legislatura in corso al momento della convocazione dei comizi anche in una sola delle due Camere o che nell'ultima elezione abbiano presentato candidature con proprio contrassegno e abbiano ottenuto almeno un seggio in ragione proporzionale o in un collegio uninominale in una delle due Camere.
Nessuna sottoscrizione e' richiesta altresi' per i partiti o gruppi politici che nell'ultima elezione abbiano presentato candidature con proprio contrassegno e abbiano ottenuto almeno un seggio in una delle circoscrizioni italiane al Parlamento europeo e che siano affiliati a un partito politico europeo costituito in gruppo parlamentare al Parlamento europeo nella legislatura in corso al momento della convocazione dei comizi elettorali. L'affiliazione e' certificata a mezzo di dichiarazione sottoscritta dal presidente del gruppo parlamentare europeo autenticata da un notaio o da un'autorita' diplomatica o consolare italiana. Nessuna sottoscrizione e' richiesta altresi' nel caso in cui la lista sia contraddistinta da un contrassegno composito, nel quale sia contenuto quello di un partito o gruppo politico esente da tale onere".))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_20" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_21"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Ambito di applicazione dell'articolo 2, primo comma, numero 7), della legge 23 aprile 1981, n. 154). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_21" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_22"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Fermo restando quanto previsto dall'articolo 274, comma 1, lettera l), del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, la causa di ineleggibilita' prevista ai fini dell'elezione a consigliere regionale dall'articolo 2, primo comma, numero 7), della legge 23 aprile 1981, n. 154, si applica esclusivamente ai dipendenti della regione che svolgano, al momento della candidatura al rispettivo consiglio, funzioni e attivita' amministrative.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_22" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_23"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Autenticazioni delle sottoscrizioni di proposte referendarie in ambito locale). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_23" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_24"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. All'articolo 14, comma 1, della legge 21 marzo 1990, n. 53, le parole: "nonche' per le elezioni previste dalla legge 7 aprile 2014, n. 56" sono sostituite dalle seguenti: "nonche' per le elezioni previste dalla legge 7 aprile 2014, n. 56, e per i referendum previsti dal testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267".))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_24" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_25"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Disposizioni in materia di trattamenti degli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_25" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_26"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. I trattamenti relativi ad aspettative, permessi e indennita' degli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento, istituite dai comuni ai sensi dell'articolo 17, comma 5, del testo unico di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000, come determinati dal comune ai sensi del medesimo articolo 17, comma 5, e riconosciuti ai componenti degli organi delle medesime forme di decentramento fino alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, in deroga alle disposizioni di cui all'articolo 82, commi 1 e 2, del medesimo testo unico di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000 non sono soggetti a ripetizione.
Con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza Stato-citta' ed autonomie locali, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono stabiliti i criteri e le modalita' con cui i comuni con popolazione superiore a 300.000 abitanti possono riconoscere agli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento, istituite dai comuni ai sensi dell'articolo 17, comma 5, del testo unico di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000, indennita' e gettoni di presenza che, nel loro complesso, non determinino una spesa superiore a quella che il comune puo' sostenere applicando le tipologie di indennita' e i tetti di spesa previsti dall'articolo 82, commi 1 e 2, del medesimo testo unico agli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento.))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_26" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_27"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Modifica alla legge 2 luglio 2004, n. 165). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_27" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_28"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. All'articolo 4, comma 1, della legge 2 luglio 2004, n. 165, e' aggiunta, in fine, la seguente lettera: 
 "c-ter) esenzione dalla sottoscrizione degli elettori per le liste che, al momento dell'indizione delle elezioni regionali, sono espressione di forze politiche o movimenti corrispondenti a gruppi parlamentari presenti in almeno una delle due Camere, sulla base di attestazione resa dal segretario o presidente del partito rappresentato nella Camera".))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_28" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_29"/>
                        <new>
                            <nakn:text>(( (Riduzione del numero delle sottoscrizioni per la presentazione delle liste di candidati in occasione della elezione dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia per l'anno 2024). ))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_29" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_30"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((1. Limitatamente alla elezione dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia per l'anno 2024, il numero minimo delle sottoscrizioni richiesto ai sensi dell'articolo 12, secondo comma, della legge 24 gennaio 1979, n. 18, per la presentazione delle liste dei candidati in ciascuna circoscrizione elettorale e' ridotto della meta'))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                    <textualMod eId="pmod_30" type="insertion">
                        <source href="#"/>
                        <destination href="#ins_31"/>
                        <new>
                            <nakn:text>((del presente articolo e dal comma 22 dell'articolo 1-ter))</nakn:text>
                        </new>
                    </textualMod>
                </passiveModifications>
            </analysis>
            <references source="">
                <original eId="ro1" href="/akn/it/act/DECRETO-LEGGE/stato/2024-01-29/7/!main" showAs=""/>
                <passiveRef eId="rp1" href="/akn/it/act/LEGGE/stato/2024-03-25/38/!main" showAs=""/>
            <TLCOrganization eId="openlawsfoundation" href="https://openlawsfoundation.org/" showAs="Open Laws Foundation"/></references>
            <proprietary source="">
                <rdf:RDF>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:LegalResource"/>
                        <eli:title xml:lang="it">Disposizioni urgenti per le consultazioni elettorali dell'anno 2024 e in materia di revisione delle anagrafi della popolazione residente e di determinazione della popolazione legale. (24G00017)  </eli:title>
                        <eli:uri_schema>http://www.normattiva.it/eli/id/{yyyy}/{mm}/{dd}/{codiceRedazionale}/{tipoVersione}</eli:uri_schema>
                        <eli:id_local>24G00017</eli:id_local>
                        <eli:type_document rdf:resource="gu:tables/resource-type#DECRETO-LEGGE"/>
                        <eli:date_document rdf:datatype="xsd:date">2024-01-29</eli:date_document>
                        <eli:version rdf:resource="gu:tables/versions#ORIGINAL"/>
                    </rdf:Description>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329/ita">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:LegalExpression"/>
                        <eli:realizes rdf:resource="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329"/>
                        <eli:is_embodied_by rdf:resource="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329/ita/akn"/>
                        <eli:language rdf:resource="http://publications.europa.eu/resource/authority/language/ITA"/>
                        <eli:publisher_agent rdf:resource="http://www.ipzs.it"/>
                    </rdf:Description>
                    <rdf:Description rdf:about="na:id/2024/01/29/24G00017/CONSOLIDATED/20240329/ita/akn">
                        <rdf:type rdf:resource="eli:format"/>
                        <eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/xml"/>
                    </rdf:Description>
                </rdf:RDF>
            </proprietary>
        <proprietary source="#openlawsfoundation"><ns0:meta xmlns:ns0="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0"><ns0:identity olfId="olf:it/decreto-legge/stato/2024/7" nativeUrn="urn:nir:stato:decreto.legge:2024-01-29;7" jurisdiction="it"/><ns0:lifecycle inForceFrom="2024-01-29"><ns0:event type="enacted" date="2024-01-29"/><ns0:event type="published" date="2024-01-29"/><ns0:event type="commenced" date="2024-01-29"/><ns0:event type="amended" date="2024-03-28"/></ns0:lifecycle><ns0:provenance sourceUrl="https://api.normattiva.it/t/normattiva.api/bff-opendata/v1/api/v1/collections/download/collection-asincrona/b0168b0d-4271-4415-a9f0-0d88649914ea" sourceSha256="8a9a200734c275e5defdf5f63068f30f893d4e489f8096a37ef39f7be6a98028" adapter="normattiva-it@0.2.0" generatedAt="2026-06-11T20:23:32.763913Z"/></ns0:meta></proprietary></meta>
        <preface>
            <p>
                <docType>DECRETO-LEGGE</docType>
                <docDate date="2024-01-29">29 gennaio 2024</docDate>
                <docNumber>7</docNumber>
                <docTitle>Disposizioni urgenti per le consultazioni elettorali dell'anno 2024 e in materia di revisione delle anagrafi della popolazione residente e di determinazione della popolazione legale. (24G00017) 
</docTitle>
            </p>
            <p>
                <authorialNote eId="atn1" placement="bottom">
                    <p>Entrata in vigore del provvedimento: 30/01/2024
Decreto-Legge convertito con modificazioni dalla <ref xmlns:ns1="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_1" href="/akn/it/act/legge/stato/2024-03-25/38/!main" ns1:target="olf:it/legge/stato/2024/38" ns1:relation="cites">L. 25 marzo 2024, n. 38</ref> (in G.U. 28/03/2024, n. 74).</p>
                </authorialNote>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="formulaInizialePreambolo">
                <p>IL PRESIDENTE DELLA REPUBBLICA</p>
            </formula>
            <citations eId="cits_1">
                <citation eId="cits_1__cit_1">
                    <p>Visti gli <ref xmlns:ns2="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_2" href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-27/const/!main#art_77" ns2:target="olf:it/costituzione/stato/1947/const/art_77" ns2:relation="cites">articoli 77</ref> e <ref xmlns:ns3="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_3" href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-27/const/!main#art_87" ns3:target="olf:it/costituzione/stato/1947/const/art_87" ns3:relation="cites">87 della Costituzione</ref>;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_2">
                <citation eId="cits_2__cit_1">
                    <p>Visto l'<ref xmlns:ns4="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_4" href="/akn/it/act/costituzione/stato/1947-12-27/const/!main#art_48" ns4:target="olf:it/costituzione/stato/1947/const/art_48" ns4:relation="cites">articolo 48 della Costituzione</ref>;</p>
                </citation>
            </citations>
            <citations eId="cits_3">
                <citation eId="cits_3__cit_1">
                    <p>Visto l'<ref xmlns:ns5="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_5" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011-07-06/98/!main#art_7" ns5:target="olf:it/decreto-legge/stato/2011/98/art_7" ns5:relation="amends">articolo 7 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98</ref>, convertito, con modificazioni, dalla <ref xmlns:ns6="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="ref_6" href="/akn/it/act/legge/stato/2011-07-15/111/!main" ns6:target="olf:it/legge/stato/2011/111" ns6:relation="cites">legge 15 luglio 2011, n. 111</ref>;</p>
                </citation>
            </citations>
            <p>Considerata la necessita' di assicurare il pieno esercizio dei diritti civili e politici in occasione delle consultazioni elettorali e referendarie e di favorire la partecipazione degli elettori mediante il prolungamento delle operazioni di votazione relativamente all'anno 2024;</p>
            <p>Ritenuta la straordinaria necessita' e urgenza di adottare misure per il coordinamento normativo e la funzionalita' dei procedimenti elettorali che nell'anno 2024 si svolgeranno contestualmente, per quanto concerne, in particolare, le operazioni di voto e di scrutinio;</p>
            <p>Considerata, altresi', la straordinaria necessita' e urgenza di integrare la vigente disciplina del censimento permanente della popolazione e delle abitazioni, intervenendo, in particolare, sulle disposizioni dedicate alla revisione delle anagrafi della popolazione residente e alla determinazione della «popolazione legale», introducendo elementi di stabilita' e certezza in ordine al parametro della popolazione a fini elettorali;</p>
            <citations eId="cits_4">
                <citation eId="cits_4__cit_1">
                    <p>Vista la deliberazione del Consiglio dei ministri, adottata nella riunione del 25 gennaio 2024;</p>
                </citation>
            </citations>
            <p>Sulla proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro dell'interno, di concerto con i Ministri per gli affari regionali e le autonomie, per la pubblica amministrazione, per le riforme istituzionali e la semplificazione normativa, della giustizia e dell'economia e delle finanze;</p>
            <formula name="formulaFinalePreambolo">
                <p>Emana il seguente decreto-legge:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <article eId="art_1">
                <num>Art. 1.</num>
                <heading>Disposizioni urgenti per il prolungamento delle operazioni di votazione relative all'anno 2024 e per il contemporaneo svolgimento delle elezioni europee, regionali e amministrative</heading>
                <paragraph eId="art_1__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>Le operazioni di votazione per le consultazioni elettorali e referendarie relative all'anno 2024, a esclusione di quelle gia' indette alla data di entrata in vigore del presente decreto, si svolgono, in deroga a quanto previsto dall'<ref xmlns:ns7="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_7" href="/akn/it/act/legge/stato/2013-12-27/147/!main#art_1-com399" ns7:target="olf:it/legge/stato/2013/147/art_1-com399" ns7:relation="amends">articolo 1, comma 399, della legge 27 dicembre 2013, n. 147</ref>, nella giornata di domenica, dalle ore 7 alle ore 23, e nella giornata di lunedi', dalle ore 7 alle ore 15, ad eccezione di quanto previsto dai commi 2 e 3, lettera a), del presente articolo. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p>In occasione dello svolgimento nell'anno 2024 delle elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia, le operazioni di votazione si svolgono nella giornata di sabato, <ins eId="ins_1">((dalle ore 15 alle ore 23))</ins>, e nella giornata di domenica, dalle ore 7 alle ore 23. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <list>
                        <intro eId="art_1__para_3__intro_1">
                            <p>In caso di abbinamento alle elezioni di cui al comma 2 delle elezioni dei presidenti e dei consigli regionali, ivi compresi quelli delle regioni a statuto speciale, o di un turno di votazione per le elezioni dei sindaci e dei consigli comunali e circoscrizionali, anche quando disciplinate da norme regionali, o di altre consultazioni elettorali e referendarie, si osservano le seguenti disposizioni, ferma restando, per quanto non previsto dal presente articolo, la vigente normativa relativa alle singole consultazioni elettorali: 
 </p>
                        </intro>
                        <point eId="art_1__para_3.__point_a">
                            <num>a)</num>
                            <content>
                                <p>le operazioni di votazione si svolgono nella giornata di sabato, <ins eId="ins_2">((dalle ore 15 alle ore 23))</ins>, e nella giornata di domenica, dalle ore 7 alle ore 23; 
</p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_1__para_3.__point_b">
                            <num>b)</num>
                            <content>
                                <p>ai fini del computo dei termini dei procedimenti elettorali, si considera giorno della votazione quello della domenica; 
</p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_1__para_3.__point_c">
                            <num>c)</num>
                            <content>
                                <p>gli adempimenti di cui all'articolo 30 del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera dei deputati, di cui al <ref xmlns:ns8="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_8" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1957-03-30/361/!main" ns8:target="olf:it/dpr/stato/1957/361" ns8:relation="cites">decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361</ref>, devono essere effettuati entro le ore 7:30 del sabato di inizio delle operazioni di votazione; successivamente, alle ore 9, il presidente costituisce l'ufficio elettorale di sezione, provvedendo a espletare le operazioni preliminari alla votazione, ivi comprese quelle di autenticazione delle schede; 
</p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_1__para_3.__point_d">
                            <num>d)</num>
                            <content>
                                <p>appena completate le operazioni di votazione e quelle di riscontro dei votanti per ogni consultazione, si procede alle operazioni di scrutinio per l'elezione dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia; lo scrutinio per le elezioni dei presidenti e dei consigli regionali, ivi comprese le regioni a statuto speciale, e dei sindaci e dei consigli comunali e circoscrizionali ha inizio alle ore 14 del lunedi' successivo, dando la precedenza allo spoglio delle schede per le elezioni regionali e passando poi, senza interruzione, a quello delle schede per le elezioni dei sindaci e dei consigli comunali e circoscrizionali; 
</p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_1__para_3.__point_e">
                            <num>e)</num>
                            <content>
                                <p>l'entita' degli onorari fissi forfetari spettanti ai componenti degli uffici elettorali di sezione e' determinata ai sensi dell'<ref xmlns:ns9="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_9" href="/akn/it/act/legge/stato/1980-03-13/70/!main#art_1-com1" ns9:target="olf:it/legge/stato/1980/70/art_1-com1" ns9:relation="cites">articolo 1, commi 1</ref>, <ref xmlns:ns10="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_10" href="/akn/it/act/legge/stato/1980-03-13/70/!main#art_1-com2" ns10:target="olf:it/legge/stato/1980/70/art_1-com2" ns10:relation="cites">2</ref> e <ref xmlns:ns11="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_11" href="/akn/it/act/legge/stato/1980-03-13/70/!main#art_1-com4" ns11:target="olf:it/legge/stato/1980/70/art_1-com4" ns11:relation="cites">4, della legge 13 marzo 1980, n. 70</ref>; 
</p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_1__para_3.__point_f">
                            <num>f)</num>
                            <content>
                                <p>per gli adempimenti comuni, ove non diversamente previsto dal presente articolo, si applicano le disposizioni in vigore per l'elezione dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia; per il riparto delle spese si applica l'<ref xmlns:ns12="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_12" href="/akn/it/act/legge/stato/1976-04-23/136/!main#art_17-com9" ns12:target="olf:it/legge/stato/1976/136/art_17-com9" ns12:relation="cites">articolo 17, nono comma, della legge 23 aprile 1976, n. 136</ref>, come inserito dall'<ref xmlns:ns13="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_13" href="/akn/it/act/legge/stato/2013-12-27/147/!main#art_1-com400-letb-num2" ns13:target="olf:it/legge/stato/2013/147/art_1-com400-letb-num2" ns13:relation="amends">articolo 1, comma 400, lettera b), numero 2), della legge 27 dicembre 2013, n. 147</ref>. 
</p>
                            </content>
                        </point>
                    </list>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p>Per l'anno 2024, in considerazione del prolungamento delle operazioni di votazione, ai componenti degli uffici elettorali di sezione e dei seggi speciali di cui all'<ref xmlns:ns14="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_14" href="/akn/it/act/legge/stato/1976-04-23/136/!main#art_9" ns14:target="olf:it/legge/stato/1976/136/art_9" ns14:relation="cites">articolo 9 della legge 23 aprile 1976, n. 136</ref>, spettano gli onorari fissi forfetari di cui all'<ref xmlns:ns15="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_15" href="/akn/it/act/legge/stato/1980-03-13/70/!main#art_1" ns15:target="olf:it/legge/stato/1980/70/art_1" ns15:relation="cites">articolo 1 della legge 13 marzo 1980, n. 70</ref>, aumentati del 15 per cento. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((4-bis. Limitatamente alle province che nell'anno 2024, per effetto dell'articolo 1, comma 79, lettera b), secondo periodo, della <ref xmlns:ns16="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_16" href="/akn/it/act/legge/stato/2014-04-07/56/!main" ns16:target="olf:it/legge/stato/2014/56" ns16:relation="amends">legge 7 aprile 2014, n. 56</ref>, sono tenute al rinnovo elettorale dei propri organi entro il quarantacinquesimo giorno successivo all'ultima proclamazione degli eletti nei comuni interessati al voto nel turno ordinario annuale, il termine per lo svolgimento delle elezioni provinciali e' differito al 29 settembre 2024. Fino al rinnovo degli organi di cui al presente comma e' prorogata la durata del mandato di quelli in carica e dei loro componenti anche in caso di decadenza dagli organi nei comuni di appartenenza. Resta fermo il termine di novanta giorni per il rinnovo elettorale delle province non rientranti nella fattispecie richiamata al primo periodo))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_1-bis">
                <num>Art. 1-bis.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_4">(( (Disposizioni per assicurare la funzionalita' delle commissioni e sottocommissioni elettorali circondariali). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-bis__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>All'articolo 1, comma 1, primo periodo, del <ref xmlns:ns17="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_17" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2011-04-11/37/!main" ns17:target="olf:it/decreto-legge/stato/2011/37" ns17:relation="amends">decreto-legge 11 aprile 2011, n. 37</ref>, convertito dalla <ref xmlns:ns18="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_18" href="/akn/it/act/legge/stato/2011-06-01/78/!main" ns18:target="olf:it/legge/stato/2011/78" ns18:relation="cites">legge 1° giugno 2011, n. 78</ref>, dopo le parole: "funzionari statali" sono inserite le seguenti: "in servizio o a riposo".</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_1-ter">
                <num>Art. 1-ter.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_6">(( (Disciplina sperimentale per l'esercizio del diritto di voto da parte degli studenti fuori sede in occasione dell'elezione dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia per l'anno 2024). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>In occasione delle elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia per l'anno 2024, gli elettori fuori sede che per motivi di studio sono temporaneamente domiciliati, per un periodo di almeno tre mesi nel quale ricade la data di svolgimento della predetta consultazione elettorale, in un comune italiano situato in una regione diversa da quella in cui si trova il comune nelle cui liste elettorali sono iscritti possono esercitare il diritto di voto con le modalita' previste dal presente articolo. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p>Quando il comune di temporaneo domicilio appartiene alla medesima circoscrizione elettorale in cui ricade il comune nelle cui liste elettorali sono iscritti, gli elettori fuori sede di cui al comma 1 possono votare nel comune di temporaneo domicilio. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p>Quando il comune di temporaneo domicilio appartiene a una circoscrizione elettorale diversa da quella in cui ricade il comune nelle cui liste elettorali sono iscritti, gli elettori fuori sede di cui al comma 1 possono votare nel comune capoluogo della regione in cui e' situato il comune di temporaneo domicilio. Il voto e' espresso per le liste e i candidati della circoscrizione di appartenenza dell'elettore, presso le sezioni elettorali speciali istituite ai sensi del comma 8. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p>Gli elettori fuori sede che intendono esercitare il diritto di voto ai sensi dei commi 2 e 3 presentano, personalmente, tramite persona delegata o mediante l'utilizzo di strumenti telematici, apposita domanda al comune nelle cui liste elettorali sono iscritti.
La domanda e' presentata almeno trentacinque giorni prima della data prevista per lo svolgimento della consultazione ed e' revocabile, con le stesse forme previste dal primo periodo, entro il venticinquesimo giorno antecedente la medesima data. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_5">
                    <num>5.</num>
                    <content>
                        <p>Alla domanda presentata ai sensi del comma 4, nella quale devono essere indicati l'indirizzo completo del temporaneo domicilio e, ove possibile, un recapito di posta elettronica, sono allegati copia di un documento di riconoscimento in corso di validita' e della tessera elettorale personale nonche' la certificazione o altra documentazione attestante l'iscrizione presso un'istituzione scolastica, universitaria o formativa. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_6">
                    <num>6.</num>
                    <content>
                        <p>Ricevuta la domanda di cui al comma 4, entro il ventesimo giorno antecedente la data della consultazione il comune di residenza verifica il possesso da parte dell'elettore fuori sede del diritto di elettorato attivo, dandone notizia al comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 2, o al comune capoluogo della regione in cui e' situato il comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 3. L'ufficiale elettorale del comune di residenza annota inoltre nella lista elettorale sezionale nella quale e' iscritto l'elettore fuori sede che quest'ultimo esercitera' il voto per le elezioni europee in altro comune. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_7">
                    <num>7.</num>
                    <content>
                        <p>Entro il quinto giorno antecedente la data della consultazione, il comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 2, o il comune capoluogo della regione in cui e' situato il comune di temporaneo domicilio, per gli elettori indicati al comma 3, rilascia all'elettore fuori sede, anche mediante l'utilizzo di strumenti telematici, un'attestazione di ammissione al voto con l'indicazione del numero e dell'indirizzo della sezione presso cui votare. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_8">
                    <num>8.</num>
                    <content>
                        <p>Per consentire l'espressione del voto degli elettori di cui al comma 3, in ogni capoluogo di regione sono istituite speciali sezioni elettorali, nel numero di una sezione elettorale per ogni 800 elettori, o frazione di essi, ammessi al voto, aggregando nella stessa sezione, ove possibile, gli elettori della medesima circoscrizione elettorale. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_9">
                    <num>9.</num>
                    <content>
                        <p>I nominativi degli elettori ammessi al voto in ogni sezione elettorale speciale sono annotati nell'apposita lista elettorale sezionale predisposta dal comune capoluogo di regione e vistata dalla competente commissione elettorale circondariale. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_10">
                    <num>10.</num>
                    <content>
                        <p>Per la composizione, la costituzione e il funzionamento delle sezioni elettorali speciali si applicano, salvo quanto diversamente previsto dal presente articolo, le disposizioni del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera dei deputati, di cui al <ref xmlns:ns19="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_19" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1957-03-30/361/!main" ns19:target="olf:it/dpr/stato/1957/361" ns19:relation="cites">decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361</ref>. Il presidente della sezione elettorale speciale e' nominato dal sindaco del comune capoluogo di regione preferibilmente tra gli iscritti all'albo delle persone idonee tenuto presso la cancelleria della competente corte d'appello. I componenti sono nominati dallo stesso sindaco preferibilmente tra gli iscritti all'albo delle persone idonee all'ufficio di scrutatore elettorale tenuto dal comune capoluogo di regione compresi nella graduatoria formata ai sensi dell'<ref xmlns:ns20="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_20" href="/akn/it/act/legge/stato/1989-03-08/95/!main#art_6-com1-letb" ns20:target="olf:it/legge/stato/1989/95/art_6-com1-letb" ns20:relation="cites">articolo 6, comma 1, lettera b), della legge 8 marzo 1989, n. 95</ref>. Ove necessario, il sindaco nomina il presidente e gli altri componenti di seggio anche tra gli elettori che hanno presentato istanza di voto fuori sede ai sensi dei commi 2 e 3. Il segretario e' nominato dal presidente della sezione elettorale speciale tra gli iscritti nelle liste elettorali del comune capoluogo di regione o tra gli elettori che hanno presentato istanza di voto fuori sede. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_11">
                    <num>11.</num>
                    <content>
                        <p>Presso ogni sezione elettorale speciale e' collocata un'urna per la votazione per ciascuna delle circoscrizioni elettorali di appartenenza degli elettori fuori sede assegnati alla sezione stessa. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_12">
                    <num>12.</num>
                    <content>
                        <p>Gli elettori fuori sede di cui ai commi 2 e 3 votano previa esibizione, oltre che di un valido documento di riconoscimento e della tessera elettorale personale, dell'attestazione di ammissione al voto rilasciata ai sensi del comma 7. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_13">
                    <num>13.</num>
                    <content>
                        <p>All'elettore fuori sede di cui al comma 3 il presidente della sezione elettorale speciale consegna la scheda, predisposta dal Ministero dell'interno e stampata in sede locale, relativa alla circoscrizione elettorale alla quale appartiene il comune nelle cui liste elettorali l'elettore stesso e' iscritto. Una volta votata, la scheda e' restituita al presidente che la introduce nell'urna relativa alla circoscrizione elettorale di appartenenza dell'elettore. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_14">
                    <num>14.</num>
                    <content>
                        <p>Le operazioni di voto presso le sezioni elettorali speciali si svolgono contemporaneamente alle operazioni di voto presso le sezioni elettorali ordinarie del territorio nazionale. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_15">
                    <num>15.</num>
                    <content>
                        <p>Le operazioni di scrutinio presso le sezioni elettorali speciali si svolgono subito dopo la chiusura delle operazioni di voto e l'accertamento del numero dei votanti per ciascuna circoscrizione elettorale, procedendo secondo l'ordine numerico delle circoscrizioni elettorali di cui alla tabella A allegata alla <ref xmlns:ns21="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_21" href="/akn/it/act/legge/stato/1979-01-24/18/!main" ns21:target="olf:it/legge/stato/1979/18" ns21:relation="amends">legge 24 gennaio 1979, n. 18</ref>. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_16">
                    <num>16.</num>
                    <content>
                        <p>La sezione elettorale speciale, ultimate le operazioni di voto e quelle di scrutinio, forma i plichi contenenti gli atti relativi a tali operazioni e li rimette all'ufficio elettorale provinciale di cui all'<ref xmlns:ns22="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_22" href="/akn/it/act/legge/stato/1979-01-24/18/!main#art_10" ns22:target="olf:it/legge/stato/1979/18/art_10" ns22:relation="amends">articolo 10 della legge 24 gennaio 1979, n. 18</ref>, costituito presso il tribunale nel comune capoluogo di regione. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_17">
                    <num>17.</num>
                    <content>
                        <p>L'ufficio elettorale provinciale, ove necessario, completa in via surrogatoria le operazioni di scrutinio che la sezione elettorale speciale, per cause di forza maggiore, non abbia potuto ultimare e procede al riesame delle schede contenenti voti contestati e provvisoriamente non assegnati dalla sezione elettorale speciale.
Successivamente procede, per ciascuna circoscrizione elettorale, al riepilogo dei voti di lista e dei voti di preferenza. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_18">
                    <num>18.</num>
                    <content>
                        <p>All'esito delle operazioni di competenza e della relativa verbalizzazione, l'ufficio elettorale provinciale forma altresi' un estratto del proprio verbale con la certificazione dei risultati complessivi dello scrutinio per ogni circoscrizione elettorale. Tale estratto del verbale e' immediatamente trasmesso per via telematica al competente ufficio elettorale circoscrizionale di cui all'<ref xmlns:ns23="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_23" href="/akn/it/act/legge/stato/1979-01-24/18/!main#art_9" ns23:target="olf:it/legge/stato/1979/18/art_9" ns23:relation="amends">articolo 9 della legge 24 gennaio 1979, n. 18</ref>. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_19">
                    <num>19.</num>
                    <content>
                        <p>Nel caso in cui le schede votate presso una sezione elettorale speciale dagli elettori di una medesima circoscrizione elettorale siano inferiori a cinque, il presidente della sezione, previa annotazione a verbale con indicazione anche del loro numero, immette le schede stesse nella corrispondente urna di altra sezione, se costituita. Ove il numero delle schede di una circoscrizione rimanga comunque inferiore a cinque, le schede stesse, senza essere aperte, sono racchiuse in un plico sigillato e inviate, a cura del comune capoluogo di regione, all'ufficio elettorale provinciale per le operazioni di completamento di cui al comma 17. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_20">
                    <num>20.</num>
                    <content>
                        <p>Per quanto non specificamente disciplinato dal presente articolo, si applicano le disposizioni del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera dei deputati, di cui al <ref xmlns:ns24="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_24" href="/akn/it/act/decretoDelPresidenteDellaRepubblica/stato/1957-03-30/361/!main" ns24:target="olf:it/dpr/stato/1957/361" ns24:relation="cites">decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361</ref>, e della <ref xmlns:ns25="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_25" href="/akn/it/act/legge/stato/1979-01-24/18/!main" ns25:target="olf:it/legge/stato/1979/18" ns25:relation="amends">legge 24 gennaio 1979, n. 18</ref>. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_1-ter__para_21">
                    <num>21.</num>
                    <content>
                        <p>Gli elettori fuori sede di cui al comma 3 hanno diritto alle vigenti agevolazioni di viaggio dal comune di temporaneo domicilio al capoluogo di regione, e ritorno, per l'esercizio del diritto di voto presso la sezione elettorale speciale di assegnazione. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p> 22. Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 8, pari a 614.149 euro per l'anno 2024, si provvede mediante utilizzo delle risorse del Fondo da ripartire per fronteggiare le spese derivanti dalle elezioni politiche, amministrative, del Parlamento europeo e dall'attuazione dei referendum, iscritto nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_2">
                <num>Art. 2.</num>
                <heading>Disposizioni urgenti in materia di revisione delle anagrafi della popolazione residente e di determinazione della popolazione legale</heading>
                <paragraph eId="art_2__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <list>
                        <intro eId="art_2__para_1__intro_1">
                            <p>All'<ref xmlns:ns26="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_26" href="/akn/it/act/legge/stato/2017-12-27/205/!main#art_1" ns26:target="olf:it/legge/stato/2017/205/art_1" ns26:relation="amends">articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205</ref>, sono apportate le seguenti modificazioni: 
 </p>
                        </intro>
                        <point eId="art_2__para_1.__point_a">
                            <num>a)</num>
                            <content>
                                <p>al comma 233, dopo le parole: «in forma aggregata» sono inserite le seguenti: «e in forma individuale»; 
</p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_2__para_1.__point_b">
                            <num>b)</num>
                            <content>
                                <p>il comma 236 e' sostituito dal seguente: 
 «236. L'ISTAT pubblica con cadenza annuale <ins eId="ins_8">((nel proprio sito internet))</ins> istituzionale i dati relativi al conteggio della popolazione a livello regionale, provinciale e comunale e i risultati del censimento permanente della popolazione riferiti all'anno precedente, accompagnati dalla relativa metodologia di calcolo. I dati pubblicati <ins eId="ins_9">((nel sito internet))</ins> istituzionale dell'ISTAT sono presi a riferimento ai fini dell'applicazione delle disposizioni di legge e di regolamento che rinviano all'ammontare della popolazione.
L'ISTAT provvede all'attuazione delle disposizioni del presente comma con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.»; 
</p>
                            </content>
                        </point>
                        <point eId="art_2__para_1.__point_c">
                            <num>c)</num>
                            <content>
                                <p>dopo il comma 236, sono inseriti i seguenti: 
 «236-bis. Ai soli fini dell'applicazione delle disposizioni in materia di procedimenti elettorali e referendari, con decreto del Presidente della Repubblica, emanato con cadenza quinquennale su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'interno, e pubblicato <ins eId="ins_10">((nella Gazzetta Ufficiale))</ins>, sono riportati i risultati del censimento permanente della popolazione a livello comunale riferiti all'anno precedente. 
 236-ter. Il dato della popolazione ai fini di cui al comma 236-bis resta determinato, <ins eId="ins_11">((in fase di prima applicazione))</ins>, secondo quanto riportato nel decreto del Presidente della Repubblica 20 gennaio 2023, <ins eId="ins_12">((pubblicato nel supplemento ordinario alla Gazzetta Ufficiale))</ins> n. 53 del 3 marzo 2023 <ins eId="ins_13">((, recante il dato della popolazione censita al 31 dicembre 2021. Il successivo dato di riferimento della popolazione a fini elettorali e' determinato, con le modalita' di cui al comma 236-bis, sulla base dei risultati del censimento al 31 dicembre 2026))</ins>.». 
</p>
                            </content>
                        </point>
                    </list>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_2__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p>Entro sei mesi dalla data di entrata in vigore del presente decreto, <ins eId="ins_14">((con regolamento adottato ai sensi dell'articolo 17))</ins>, <ref xmlns:ns27="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_27" href="/akn/it/act/legge/stato/1988-08-23/400/!main#art_com1-leta" ns27:target="olf:it/legge/stato/1988/400/art_com1-leta" ns27:relation="cites">comma 1, lettera a), della legge 23 agosto 1988, n. 400</ref>, emanato su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con i Ministri dell'interno, della giustizia e dell'economia e delle finanze, sentito l'ISTAT, si provvede alla modifica delle <ins eId="ins_15">((disposizioni del regolamento di cui al decreto))</ins> del <ref xmlns:ns28="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_28" href="/akn/it/act//presidente.repubblica/1989-05-30/223/!main" ns28:target="olf:it//presidente-repubblica/1989/223" ns28:relation="cites">Presidente della Repubblica 30 maggio 1989, n. 223</ref>, che disciplinano gli istituti connessi allo svolgimento del censimento della popolazione e all'esercizio delle funzioni affidate all'ISTAT dalla <ref xmlns:ns29="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_29" href="/akn/it/act/legge/stato/1954-12-24/1228/!main" ns29:target="olf:it/legge/stato/1954/1228" ns29:relation="cites">legge 24 dicembre 1954, n. 1228</ref>, al fine di adeguarle alle innovazioni conseguenti all'introduzione del censimento permanente della popolazione e delle abitazioni e all'evoluzione delle tecniche e delle fonti informative disponibili, tenuto conto delle funzionalita' e delle caratteristiche tecniche dell'Anagrafe nazionale della popolazione residente e della digitalizzazione dei servizi anagrafici. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_2-bis">
                <num>Art. 2-bis.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_16">(( (Registrazione come marchio d'impresa di simboli usati in campo politico). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content/>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_3">
                <num>Art. 3.</num>
                <heading> Norme elettorali applicabili ai capoluoghi 
 di provincia e relativa denominazione</heading>
                <paragraph eId="art_3__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>A decorrere dalla data di entrata in vigore del presente decreto, per l'elezione del sindaco e del consiglio comunale dei comuni capoluogo di provincia si applicano, indipendentemente dalla relativa dimensione demografica, gli articoli 72 e 73 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al <ref xmlns:ns30="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_30" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000-08-18/267/!main" ns30:target="olf:it/decreto-legislativo/stato/2000/267" ns30:relation="amends">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</ref>. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p>I capoluoghi di provincia sono individuati dalla legge. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_3">
                    <num>3.</num>
                    <content>
                        <p>Nelle province la cui denominazione e' composta dal nome di piu' comuni, il capoluogo e' individuato in ciascuno dei comuni stessi e lo statuto stabilisce quale delle citta' capoluogo e' sede legale della provincia. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_4">
                    <num>4.</num>
                    <content>
                        <p>L'applicazione del comma 3 non comporta l'istituzione di nuovi uffici provinciali delle amministrazioni dello Stato e degli altri enti pubblici. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_3__para_5">
                    <num>5.</num>
                    <content>
                        <p>Per le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e di Bolzano resta fermo quanto previsto dalla rispettiva legislazione. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4">
                <num>Art. 4.</num>
                <heading>Disposizioni in materia di elezione del sindaco e del consiglio comunale</heading>
                <paragraph eId="art_4__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>All'articolo 51, comma 2, del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al <ref xmlns:ns31="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_31" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000-08-18/267/!main" ns31:target="olf:it/decreto-legislativo/stato/2000/267" ns31:relation="amends">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</ref>, il secondo periodo e' sostituito dai seguenti: «Per i sindaci dei comuni con popolazione fino a 15.000 abitanti, il limite previsto dal primo periodo si applica allo scadere del terzo mandato. Le disposizioni di cui ai precedenti periodi non si applicano ai comuni con popolazione fino a 5.000 abitanti.». I mandati svolti o in corso di svolgimento alla data di entrata in vigore del presento decreto sono computati ai fini dell'applicazione delle disposizioni di cui al presente comma. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p>Limitatamente all'anno 2024, per l'elezione del sindaco e del consiglio comunale nei comuni con popolazione fino a 15.000 abitanti, in deroga a quanto previsto dalle disposizioni di cui all'articolo 71, comma 10, del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al <ref xmlns:ns32="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_32" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000-08-18/267/!main" ns32:target="olf:it/decreto-legislativo/stato/2000/267" ns32:relation="amends">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</ref>, ove sia stata ammessa e votata una sola lista, sono eletti tutti i candidati compresi nella lista e il candidato a sindaco collegato, purche' essa abbia riportato un numero di voti validi non inferiore al 50 per cento dei votanti e il numero dei votanti non sia stato inferiore al 40 per cento degli elettori iscritti nelle liste elettorali del comune. Qualora non siano raggiunte tali percentuali, l'elezione e' nulla. Per la determinazione del numero degli elettori iscritti nelle liste elettorali del comune non si tiene conto degli elettori iscritti all'Anagrafe degli italiani residenti all'estero (AIRE) che non abbiano esercitato il diritto di voto. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((2-bis. All'<ref xmlns:ns33="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_33" href="/akn/it/act/decretoLegge/stato/2022-12-29/198/!main#art_1-com20ter" ns33:target="olf:it/decreto-legge/stato/2022/198/art_1-com20ter" ns33:relation="amends">articolo 1, comma 20-ter, del decreto-legge 29 dicembre 2022, n. 198</ref>, convertito, con modificazioni, dalla <ref xmlns:ns34="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_34" href="/akn/it/act/legge/stato/2023-02-24/14/!main" ns34:target="olf:it/legge/stato/2023/14" ns34:relation="cites">legge 24 febbraio 2023, n. 14</ref>, le parole: "Fino al 31 dicembre 2023" sono sostituite dalle seguenti: "Fino al 31 dicembre 2025"))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4-bis">
                <num>Art. 4-bis.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_19">(( (Modifica alla legge 24 gennaio 1979, n. 18). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4-bis__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>All'<ref xmlns:ns35="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_35" href="/akn/it/act/legge/stato/1979-01-24/18/!main#art_12" ns35:target="olf:it/legge/stato/1979/18/art_12" ns35:relation="amends">articolo 12 della legge 24 gennaio 1979, n. 18</ref>, il quarto comma e' sostituito dal seguente: 
 "Nessuna sottoscrizione e' richiesta per i partiti o gruppi politici costituiti in gruppo parlamentare nella legislatura in corso al momento della convocazione dei comizi anche in una sola delle due Camere o che nell'ultima elezione abbiano presentato candidature con proprio contrassegno e abbiano ottenuto almeno un seggio in ragione proporzionale o in un collegio uninominale in una delle due Camere.
Nessuna sottoscrizione e' richiesta altresi' per i partiti o gruppi politici che nell'ultima elezione abbiano presentato candidature con proprio contrassegno e abbiano ottenuto almeno un seggio in una delle circoscrizioni italiane al Parlamento europeo e che siano affiliati a un partito politico europeo costituito in gruppo parlamentare al Parlamento europeo nella legislatura in corso al momento della convocazione dei comizi elettorali. L'affiliazione e' certificata a mezzo di dichiarazione sottoscritta dal presidente del gruppo parlamentare europeo autenticata da un notaio o da un'autorita' diplomatica o consolare italiana. Nessuna sottoscrizione e' richiesta altresi' nel caso in cui la lista sia contraddistinta da un contrassegno composito, nel quale sia contenuto quello di un partito o gruppo politico esente da tale onere".</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4-ter">
                <num>Art. 4-ter.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_21">(( (Ambito di applicazione dell'articolo 2, primo comma, numero 7), della legge 23 aprile 1981, n. 154). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4-ter__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>Fermo restando quanto previsto dall'articolo 274, comma 1, lettera l), del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al <ref xmlns:ns36="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_36" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000-08-18/267/!main" ns36:target="olf:it/decreto-legislativo/stato/2000/267" ns36:relation="amends">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</ref>, la causa di ineleggibilita' prevista ai fini dell'elezione a consigliere regionale dall'<ref xmlns:ns37="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_37" href="/akn/it/act/legge/stato/1981-04-23/154/!main#art_2-com1-num7" ns37:target="olf:it/legge/stato/1981/154/art_2-com1-num7" ns37:relation="cites">articolo 2, primo comma, numero 7), della legge 23 aprile 1981, n. 154</ref>, si applica esclusivamente ai dipendenti della regione che svolgano, al momento della candidatura al rispettivo consiglio, funzioni e attivita' amministrative.</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4-quater">
                <num>Art. 4-quater.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_23">(( (Autenticazioni delle sottoscrizioni di proposte referendarie in ambito locale). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4-quater__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>All'<ref xmlns:ns38="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_38" href="/akn/it/act/legge/stato/1990-03-21/53/!main#art_14-com1" ns38:target="olf:it/legge/stato/1990/53/art_14-com1" ns38:relation="amends">articolo 14, comma 1, della legge 21 marzo 1990, n. 53</ref>, le parole: "nonche' per le elezioni previste dalla <ref xmlns:ns39="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_39" href="/akn/it/act/legge/stato/2014-04-07/56/!main" ns39:target="olf:it/legge/stato/2014/56" ns39:relation="amends">legge 7 aprile 2014, n. 56</ref>" sono sostituite dalle seguenti: "nonche' per le elezioni previste dalla <ref xmlns:ns40="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_40" href="/akn/it/act/legge/stato/2014-04-07/56/!main" ns40:target="olf:it/legge/stato/2014/56" ns40:relation="amends">legge 7 aprile 2014, n. 56</ref>, e per i referendum previsti dal testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al <ref xmlns:ns41="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_41" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000-08-18/267/!main" ns41:target="olf:it/decreto-legislativo/stato/2000/267" ns41:relation="amends">decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267</ref>".</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4-quinquies">
                <num>Art. 4-quinquies.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_25">(( (Disposizioni in materia di trattamenti degli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4-quinquies__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>I trattamenti relativi ad aspettative, permessi e indennita' degli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento, istituite dai comuni ai sensi dell'articolo 17, comma 5, del testo unico di cui al <ref xmlns:ns42="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_42" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000/267/!main" ns42:resolution="unresolved">decreto legislativo n. 267 del 2000</ref>, come determinati dal comune ai sensi del medesimo articolo 17, comma 5, e riconosciuti ai componenti degli organi delle medesime forme di decentramento fino alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, in deroga alle disposizioni di cui all'articolo 82, commi 1 e 2, del medesimo testo unico di cui al <ref xmlns:ns43="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_43" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000/267/!main" ns43:resolution="unresolved">decreto legislativo n. 267 del 2000</ref> non sono soggetti a ripetizione.
Con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza Stato-citta' ed autonomie locali, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono stabiliti i criteri e le modalita' con cui i comuni con popolazione superiore a 300.000 abitanti possono riconoscere agli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento, istituite dai comuni ai sensi dell'articolo 17, comma 5, del testo unico di cui al <ref xmlns:ns44="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_44" href="/akn/it/act/decretoLegislativo/stato/2000/267/!main" ns44:resolution="unresolved">decreto legislativo n. 267 del 2000</ref>, indennita' e gettoni di presenza che, nel loro complesso, non determinino una spesa superiore a quella che il comune puo' sostenere applicando le tipologie di indennita' e i tetti di spesa previsti dall'articolo 82, commi 1 e 2, del medesimo testo unico agli amministratori delle forme particolari e piu' accentuate di decentramento.</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4-sexies">
                <num>Art. 4-sexies.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_27">(( (Modifica alla legge 2 luglio 2004, n. 165). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>((</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_4-sexies__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>All'<ref xmlns:ns45="https://openlawsfoundation.org/ns/akn4olf/1.0" eId="content__ref_45" href="/akn/it/act/legge/stato/2004-07-02/165/!main#art_4-com1" ns45:target="olf:it/legge/stato/2004/165/art_4-com1" ns45:relation="amends">articolo 4, comma 1, della legge 2 luglio 2004, n. 165</ref>, e' aggiunta, in fine, la seguente lettera: 
 "c-ter) esenzione dalla sottoscrizione degli elettori per le liste che, al momento dell'indizione delle elezioni regionali, sono espressione di forze politiche o movimenti corrispondenti a gruppi parlamentari presenti in almeno una delle due Camere, sulla base di attestazione resa dal segretario o presidente del partito rappresentato nella Camera".</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph>
                    <content>
                        <p>))</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_4-septies">
                <num>Art. 4-septies.</num>
                <heading>
                    <ins eId="ins_29">(( (Riduzione del numero delle sottoscrizioni per la presentazione delle liste di candidati in occasione della elezione dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia per l'anno 2024). ))</ins>
                </heading>
                <paragraph>
                    <content/>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_5">
                <num>Art. 5.</num>
                <heading> Disposizioni finanziarie</heading>
                <paragraph eId="art_5__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>Agli oneri derivanti dall'articolo 1, comma 4, pari a euro 7.573.859 per l'anno 2024, si provvede mediante utilizzo delle risorse del fondo da ripartire per fronteggiare le spese derivanti dalle elezioni politiche, amministrative, del Parlamento europeo e dall'attuazione dei referendum, iscritto nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="art_5__para_2">
                    <num>2.</num>
                    <content>
                        <p>Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente decreto, fatto salvo quanto previsto dal comma 1 <ins eId="ins_31">((del presente articolo e dal comma 22 dell'articolo 1-ter))</ins>, non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono ai relativi adempimenti nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente. 
</p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="art_6">
                <num>Art. 6.</num>
                <heading> Entrata in vigore</heading>
                <paragraph eId="art_6__para_1">
                    <num>1.</num>
                    <content>
                        <p>Il presente decreto entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica italiana e sara' presentato alle Camere per la conversione in legge. 
 </p>
                    </content>
                </paragraph>
            </article>
        </body>
        <conclusions>
            <formula name="formulaFinaleConclusioni">
                <p>Il presente decreto, munito del sigillo dello Stato, sara' inserito nella Raccolta ufficiale degli atti normativi della Repubblica italiana. E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlo e di farlo osservare. </p>
            </formula>
            <p> Dato a Roma, addi' 29 gennaio 2024 </p>
            <p>MATTARELLA Meloni, Presidente del Consiglio dei ministri Piantedosi, Ministro dell'interno Calderoli, Ministro per gli affari regionali e le autonomie Zangrillo, Ministro per la pubblica amministrazione Alberti Casellati, Ministro per le riforme istituzionali e la semplificazione normativa Nordio, Ministro della giustizia Giorgetti, Ministro dell'economia e delle finanze Visto, il Guardasigilli: Nordio</p>
        </conclusions>
    </act>
</akomaNtoso>